@prefix : <https://w3id.org/tso#> .
@prefix dc: <http://purl.org/dc/terms/> .
@prefix owl: <http://www.w3.org/2002/07/owl#> .
@prefix rdf: <http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#> .
@prefix tso: <https://w3id.org/tso#> .
@prefix xml: <http://www.w3.org/XML/1998/namespace> .
@prefix xsd: <http://www.w3.org/2001/XMLSchema#> .
@prefix rdfs: <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#> .
@prefix vann: <http://purl.org/vocab/vann/> .
@base <https://w3id.org/tso#> .

<https://w3id.org/tso#> rdf:type owl:Ontology ;
                         owl:versionIRI <https://w3id.org/v0.3/tubes> ;
                         dc:contributor "Dominik Schlütter" ;
                         dc:creator "Nicolas Pauen" ;
                         dc:description "The scope of the TUBES ontology is to explicitly define the topology of interconnected building service system and their relationship to the spatial structure. It has a strong alignment to other ontologies within the W3C community and aims to provide the means to link information at data level within the AEC industry."@en ;
                         dc:issued "2022-02-01T12:00:00"^^xsd:dateTime ;
                         dc:license <https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/> ;
                         dc:modified "2022-02-01T12:00:00"^^xsd:dateTime ;
                         dc:title "TUBES system ontology"@en ;
                         vann:preferredNamespacePrefix "tso" ;
                         vann:preferredNamespaceUri <https://w3id.org/tso#> ;
                         rdfs:seeAlso <https://doi.org/10.1002/bapi.202000027> ;
                         owl:versionInfo "0.3.0" .

#################################################################
#    Annotation properties
#################################################################

###  http://purl.org/dc/terms/contributor
dc:contributor rdf:type owl:AnnotationProperty .


###  http://purl.org/dc/terms/creator
dc:creator rdf:type owl:AnnotationProperty .


###  http://purl.org/dc/terms/description
dc:description rdf:type owl:AnnotationProperty .


###  http://purl.org/dc/terms/issued
dc:issued rdf:type owl:AnnotationProperty .


###  http://purl.org/dc/terms/license
dc:license rdf:type owl:AnnotationProperty .


###  http://purl.org/dc/terms/modified
dc:modified rdf:type owl:AnnotationProperty .


###  http://purl.org/dc/terms/title
dc:title rdf:type owl:AnnotationProperty .


###  http://purl.org/vocab/vann/preferredNamespacePrefix
vann:preferredNamespacePrefix rdf:type owl:AnnotationProperty .


###  http://purl.org/vocab/vann/preferredNamespaceUri
vann:preferredNamespaceUri rdf:type owl:AnnotationProperty .


#################################################################
#    Object Properties
#################################################################

###  https://w3id.org/tso#componentOf
tso:componentOf rdf:type owl:ObjectProperty ;
                rdfs:subPropertyOf tso:subSystemOf ;
                rdfs:comment "A relationship linking the component to a super system."@en ,
                             "Eine Beziehung, welche die Komponente mit dessen übergeordnetem System verbindet."@de ;
                rdfs:isDefinedBy <https://w3id.org/tso#> ;
                rdfs:label "Komponente von"@de ,
                           "component of"@en .


###  https://w3id.org/tso#connectedThrough
tso:connectedThrough rdf:type owl:ObjectProperty ;
                     owl:inverseOf tso:connectsSystem ;
                     rdfs:domain tso:System ;
                     rdfs:range tso:Connection ;
                     rdfs:comment "A relationship linking a system to a connection."@en ,
                                  "Eine Beziehung, welche einem System eine Verbindung zuordnet."@de ;
                     rdfs:isDefinedBy <https://w3id.org/tso#> ;
                     rdfs:label "connected through"@en ,
                                "verbunden durch"@de .


###  https://w3id.org/tso#connectionPointOf
tso:connectionPointOf rdf:type owl:ObjectProperty ;
                      owl:inverseOf tso:connectsAt ;
                      rdfs:domain tso:ConnectionPoint ;
                      rdfs:range tso:System ;
                      rdfs:comment "A relationship linking a system to a connection point."@en ,
                                   "Eine Beziehung, welche einem Verbindungspunkt ein System zuordnet."@de ;
                      rdfs:isDefinedBy <https://w3id.org/tso#> ;
                      rdfs:label "Verbindungspunkt von"@de ,
                                 "connection point of"@en .


###  https://w3id.org/tso#connects
tso:connects rdf:type owl:ObjectProperty ,
                      owl:SymmetricProperty ;
             rdfs:domain tso:System ;
             rdfs:range tso:System ;
             rdfs:comment "A relationship linking systems to describe their topological connection."@en ,
                          "Eine Beziehung, welche System untereinander verbindet um deren topologische Verknüpfung zu beschreiben."@de ;
             rdfs:isDefinedBy <https://w3id.org/tso#> ;
             rdfs:label "connects"@en ,
                        "verbindet"@de .


###  https://w3id.org/tso#connectsAt
tso:connectsAt rdf:type owl:ObjectProperty ;
               rdfs:domain tso:System ;
               rdfs:range tso:ConnectionPoint ;
               rdfs:comment "A relationship linking a connection point to a system."@en ,
                            "Eine Beziehung, welche einem System einen Verbindungspunkt zuordnet."@de ;
               rdfs:isDefinedBy <https://w3id.org/tso#> ;
               rdfs:label "connects at"@en ,
                          "verbindet an"@de .


###  https://w3id.org/tso#connectsSystem
tso:connectsSystem rdf:type owl:ObjectProperty ;
                   rdfs:domain tso:Connection ;
                   rdfs:range tso:System ;
                   rdfs:comment "A relationship linking a connection to a system."@en ,
                                "Eine Beziehung, welche einer Verbindung ein System zuordnet."@de ;
                   rdfs:isDefinedBy <https://w3id.org/tso#> ;
                   rdfs:label "connects system"@en ,
                              "verbindet Systeme"@de .


###  https://w3id.org/tso#connectsSystemAt
tso:connectsSystemAt rdf:type owl:ObjectProperty ;
                     owl:inverseOf tso:connectsSystemThrough ;
                     rdfs:domain tso:ConnectionPoint ;
                     rdfs:range tso:Connection ;
                     rdfs:comment "A relationship linking a connection point to a connection."@en ,
                                  "Eine Beziehung, welche einem Verbindungspunkt einer Verbindung zuordnet."@de ;
                     rdfs:isDefinedBy <https://w3id.org/tso#> ;
                     rdfs:label "connects system at"@en ,
                                "verbindet Systeme an"@de .


###  https://w3id.org/tso#connectsSystemThrough
tso:connectsSystemThrough rdf:type owl:ObjectProperty ;
                          rdfs:domain tso:Connection ;
                          rdfs:range tso:ConnectionPoint ;
                          rdfs:comment "A relationship linking a connection to a connection point."@en ,
                                       "Eine Beziehung, welche einer Verbindung einen Verbindungspunkt zuordnet."@de ;
                          rdfs:isDefinedBy <https://w3id.org/tso#> ;
                          rdfs:label "connects system through"@en ,
                                     "verbindet Systeme durch"@de .


###  https://w3id.org/tso#contains
tso:contains rdf:type owl:ObjectProperty ;
             owl:inverseOf tso:locatedIn ;
             rdfs:domain tso:Zone ;
             rdfs:range tso:System ;
             rdfs:comment "A relationship, which defines systems that are contained in a zone."@en ,
                          "Eine Beziehung, welche in einer Zone enthaltene Systeme beschreibt."@de ;
             rdfs:isDefinedBy <https://w3id.org/tso#> ;
             rdfs:label "beinhaltet"@de ,
                        "contains"@en .


###  https://w3id.org/tso#dataSuppliedBy
tso:dataSuppliedBy rdf:type owl:ObjectProperty ;
                   rdfs:subPropertyOf tso:exchangeData ,
                                      tso:suppliedBy ;
                   owl:inverseOf tso:suppliesData ;
                   rdfs:domain tso:State ;
                   rdfs:range tso:State ;
                   rdfs:comment "A relationship linking states of systems to describe that one state of a system has data supplied by the other."@en ,
                                "Eine Beziehung, welche Systemzustände untereinander verbindet um zu beschreiben, dass ein Systemzustand Daten von einem anderen Systemzustand zuführt bekommt."@de ;
                   rdfs:isDefinedBy <https://w3id.org/tso#> ;
                   rdfs:label "bekommt Daten zugeführt"@de ,
                              "data supplied by"@en .


###  https://w3id.org/tso#electricalEnergySuppliedBy
tso:electricalEnergySuppliedBy rdf:type owl:ObjectProperty ;
                               rdfs:subPropertyOf tso:energySuppliedBy ,
                                                  tso:exchangeElectricalEnergy ;
                               owl:inverseOf tso:suppliesElectricalEnergy ;
                               rdfs:domain tso:State ;
                               rdfs:range tso:State ;
                               rdfs:comment "A relationship linking states of systems to describe that one state of a system has electrical energy supplied by the other."@en ,
                                            "Eine Beziehung, welche Systemzustände untereinander verbindet um zu beschreiben, dass ein Systemzustand elektrische Energie von einem anderen Systemzustand zuführt bekommt."@de ;
                               rdfs:isDefinedBy <https://w3id.org/tso#> ;
                               rdfs:label "bekommt elektrische Energie zugeführt"@de ,
                                          "electrical energy supplied by"@en .


###  https://w3id.org/tso#energySuppliedBy
tso:energySuppliedBy rdf:type owl:ObjectProperty ;
                     rdfs:subPropertyOf tso:exchangeEnergy ,
                                        tso:suppliedBy ;
                     owl:inverseOf tso:suppliesEnergy ;
                     rdfs:domain tso:State ;
                     rdfs:range tso:State ;
                     rdfs:comment "A relationship linking states of systems to describe that one state of a system has energy supplied by the other."@en ,
                                  "Eine Beziehung, welche Systemzustände untereinander verbindet um zu beschreiben, dass ein Systemzustand Energie von einem anderen Systemzustand zuführt bekommt."@de ;
                     rdfs:isDefinedBy <https://w3id.org/tso#> ;
                     rdfs:label "bekommt Energie zugeführt"@de ,
                                "energy supplied by"@en .


###  https://w3id.org/tso#exchange
tso:exchange rdf:type owl:ObjectProperty ,
                      owl:SymmetricProperty ;
             rdfs:domain tso:State ;
             rdfs:range tso:State ;
             rdfs:comment "A relationship linking systems to describe that the systems exchange something. This exchange can be unidirectional or bidirectional."@en ,
                          "Eine Beziehung, welche Systeme untereinander verbindet um zu beschreiben, dass die Systeme etwas austauschen. Der Austausch kann dabei unidirectional oder bidirectional stattfinden."@de ;
             rdfs:isDefinedBy <https://w3id.org/tso#> ;
             rdfs:label "austauschen"@de ,
                        "exchange"@en .


###  https://w3id.org/tso#exchangeData
tso:exchangeData rdf:type owl:ObjectProperty ;
                 rdfs:subPropertyOf tso:exchange ;
                 rdf:type owl:SymmetricProperty ;
                 rdfs:domain tso:State ;
                 rdfs:range tso:State ;
                 rdfs:comment "A relationship linking systems to describe that the systems exchange data."@en ,
                              "Eine Beziehung, welche Systeme untereinander verbindet um zu beschreiben, dass die Systeme Daten austauschen."@de ;
                 rdfs:isDefinedBy <https://w3id.org/tso#> ;
                 rdfs:label "exchange data"@en ,
                            "tauscht Daten aus"@de .


###  https://w3id.org/tso#exchangeElectricalEnergy
tso:exchangeElectricalEnergy rdf:type owl:ObjectProperty ;
                             rdfs:subPropertyOf tso:exchangeEnergy ;
                             rdf:type owl:SymmetricProperty ;
                             rdfs:domain tso:State ;
                             rdfs:range tso:State ;
                             rdfs:comment "A relationship linking systems to describe that the systems exchange electrical energy."@en ,
                                          "Eine Beziehung, welche Systeme untereinander verbindet um zu beschreiben, dass die Systeme elektrisch Energie austauschen."@de ;
                             rdfs:isDefinedBy <https://w3id.org/tso#> ;
                             rdfs:label "exchange electrical energy"@en ,
                                        "tauscht elektrische Energie aus"@de .


###  https://w3id.org/tso#exchangeEnergy
tso:exchangeEnergy rdf:type owl:ObjectProperty ;
                   rdfs:subPropertyOf tso:exchange ;
                   rdf:type owl:SymmetricProperty ;
                   rdfs:domain tso:State ;
                   rdfs:range tso:State ;
                   rdfs:comment "A relationship linking systems to describe that the systems exchange energy."@en ,
                                "Eine Beziehung, welche Systeme untereinander verbindet um zu beschreiben, dass die Systeme Energie austauschen."@de ;
                   rdfs:isDefinedBy <https://w3id.org/tso#> ;
                   rdfs:label "exchange energy"@en ,
                              "tauscht Energie aus"@de .


###  https://w3id.org/tso#exchangeFluid
tso:exchangeFluid rdf:type owl:ObjectProperty ;
                  rdfs:subPropertyOf tso:exchangeMatter ;
                  rdf:type owl:SymmetricProperty ;
                  rdfs:domain tso:State ;
                  rdfs:range tso:State ;
                  rdfs:comment "A relationship linking systems to describe that the systems exchange fluid."@en ,
                               "Eine Beziehung, welche Systeme untereinander verbindet um zu beschreiben, dass die Systeme flüssige/gasförmige Materie austauschen."@de ;
                  rdfs:isDefinedBy <https://w3id.org/tso#> ;
                  rdfs:label "exchange fluid"@en ,
                             "tauscht flüssige/gasförmige Materie aus"@de .


###  https://w3id.org/tso#exchangeGas
tso:exchangeGas rdf:type owl:ObjectProperty ;
                rdfs:subPropertyOf tso:exchangeFluid ;
                rdf:type owl:SymmetricProperty ;
                rdfs:domain tso:State ;
                rdfs:range tso:State ;
                rdfs:comment "A relationship linking systems to describe that the systems exchange gas."@en ,
                             "Eine Beziehung, welche Systeme untereinander verbindet um zu beschreiben, dass die Systeme gasförmige Materie austauschen."@de ;
                rdfs:isDefinedBy <https://w3id.org/tso#> ;
                rdfs:label "exchange gas"@en ,
                           "tauscht gasförmige Materie aus"@de .


###  https://w3id.org/tso#exchangeLiquid
tso:exchangeLiquid rdf:type owl:ObjectProperty ;
                   rdfs:subPropertyOf tso:exchangeFluid ;
                   rdf:type owl:SymmetricProperty ;
                   rdfs:domain tso:State ;
                   rdfs:range tso:State ;
                   rdfs:comment "A relationship linking systems to describe that the systems exchange liquid."@en ,
                                "Eine Beziehung, welche Systeme untereinander verbindet um zu beschreiben, dass die Systeme flüssige Materie austauschen."@de ;
                   rdfs:isDefinedBy <https://w3id.org/tso#> ;
                   rdfs:label "exchange liquid"@en ,
                              "tauscht flüssige Materie aus"@de .


###  https://w3id.org/tso#exchangeMatter
tso:exchangeMatter rdf:type owl:ObjectProperty ;
                   rdfs:subPropertyOf tso:exchange ;
                   rdf:type owl:SymmetricProperty ;
                   rdfs:domain tso:State ;
                   rdfs:range tso:State ;
                   rdfs:comment "A relationship linking systems to describe that the systems exchange matter."@en ,
                                "Eine Beziehung, welche Systeme untereinander verbindet um zu beschreiben, dass die Systeme Materie austauschen."@de ;
                   rdfs:isDefinedBy <https://w3id.org/tso#> ;
                   rdfs:label "exchange matter"@en ,
                              "tauscht Materie aus"@de .


###  https://w3id.org/tso#exchangeMechanicalEnergy
tso:exchangeMechanicalEnergy rdf:type owl:ObjectProperty ;
                             rdfs:subPropertyOf tso:exchangeEnergy ;
                             rdf:type owl:SymmetricProperty ;
                             rdfs:domain tso:State ;
                             rdfs:range tso:State ;
                             rdfs:comment "A relationship linking systems to describe that the systems exchange mechanical energy."@en ,
                                          "Eine Beziehung, welche Systeme untereinander verbindet um zu beschreiben, dass die Systeme mechanische Energie austauschen."@de ;
                             rdfs:isDefinedBy <https://w3id.org/tso#> ;
                             rdfs:label "exchange mechanical energy"@en ,
                                        "tauscht mechanische Energie aus"@de .


###  https://w3id.org/tso#exchangeSolid
tso:exchangeSolid rdf:type owl:ObjectProperty ;
                  rdfs:subPropertyOf tso:exchangeMatter ;
                  rdf:type owl:SymmetricProperty ;
                  rdfs:domain tso:State ;
                  rdfs:range tso:State ;
                  rdfs:comment "A relationship linking systems to describe that the systems exchange solid."@en ,
                               "Eine Beziehung, welche Systeme untereinander verbindet um zu beschreiben, dass die Systeme feste Materie austauschen."@de ;
                  rdfs:isDefinedBy <https://w3id.org/tso#> ;
                  rdfs:label "exchange solid"@en ,
                             "tauscht feste Materie aus"@de .


###  https://w3id.org/tso#exchangeThermalEnergy
tso:exchangeThermalEnergy rdf:type owl:ObjectProperty ;
                          rdfs:subPropertyOf tso:exchangeEnergy ;
                          rdf:type owl:SymmetricProperty ;
                          rdfs:domain tso:State ;
                          rdfs:range tso:State ;
                          rdfs:comment "A relationship linking systems to describe that the systems exchange thermal energy."@en ,
                                       "Eine Beziehung, welche Systeme untereinander verbindet um zu beschreiben, dass die Systeme thermische Energie austauschen."@de ;
                          rdfs:isDefinedBy <https://w3id.org/tso#> ;
                          rdfs:label "exchange thermal energy"@en ,
                                     "tauscht thermische Energie aus"@de .


###  https://w3id.org/tso#fluidSuppliedBy
tso:fluidSuppliedBy rdf:type owl:ObjectProperty ;
                    rdfs:subPropertyOf tso:exchangeFluid ,
                                       tso:matterSuppliedBy ;
                    owl:inverseOf tso:suppliesFluid ;
                    rdfs:domain tso:State ;
                    rdfs:range tso:State ;
                    rdfs:comment "A relationship linking states of systems to describe that one state of a system has fluid matter supplied by the other."@en ,
                                 "Eine Beziehung, welche Systemzustände untereinander verbindet um zu beschreiben, dass ein Systemzustand flüssige/gasförmige von einem anderen Systemzustand zuführt bekommt."@de ;
                    rdfs:isDefinedBy <https://w3id.org/tso#> ;
                    rdfs:label "bekommt flüssige/gasförmige Materie zugeführt"@de ,
                               "fluid supplied by"@en .


###  https://w3id.org/tso#functionalSystemOf
tso:functionalSystemOf rdf:type owl:ObjectProperty ;
                       rdfs:subPropertyOf tso:subSystemOf ;
                       rdfs:comment "A relationship linking the functional system to a super system."@en ,
                                    "Eine Beziehung, welche das funktionale System mit dessen übergeordnetem System verbindet."@de ;
                       rdfs:isDefinedBy <https://w3id.org/tso#> ;
                       rdfs:label "functional system of"@en ,
                                  "funktionales System von"@de .


###  https://w3id.org/tso#gasSuppliedBy
tso:gasSuppliedBy rdf:type owl:ObjectProperty ;
                  rdfs:subPropertyOf tso:exchangeGas ,
                                     tso:fluidSuppliedBy ;
                  owl:inverseOf tso:suppliesGas ;
                  rdfs:domain tso:State ;
                  rdfs:range tso:State ;
                  rdfs:comment "A relationship linking states of systems to describe that one state of a system has gaseous matter supplied by the other."@en ,
                               "Eine Beziehung, welche Systemzustände untereinander verbindet um zu beschreiben, dass ein Systemzustand gasförmige Materie von einem anderen Systemzustand zuführt bekommt."@de ;
                  rdfs:isDefinedBy <https://w3id.org/tso#> ;
                  rdfs:label "bekommt gasförmige Materie zugeführt"@de ,
                             "gas supplied by"@en .


###  https://w3id.org/tso#hasComponent
tso:hasComponent rdf:type owl:ObjectProperty ;
                 rdfs:subPropertyOf tso:hasSubSystem ;
                 rdfs:domain tso:System ;
                 rdfs:range tso:Component ;
                 rdfs:comment "A relationship linking a super system to its component."@en ,
                              "Eine Beziehung, welche ein übergeordnetes System mit dessen Komponente verbindet."@de ;
                 rdfs:isDefinedBy <https://w3id.org/tso#> ;
                 rdfs:label "has component"@en ,
                            "hat Komponente"@de .


###  https://w3id.org/tso#hasFunctionalSystem
tso:hasFunctionalSystem rdf:type owl:ObjectProperty ;
                        rdfs:subPropertyOf tso:hasSubSystem ;
                        rdfs:domain tso:System ;
                        rdfs:range tso:FunctionalSystem ;
                        rdfs:comment "A relationship linking a super system to its functional system."@en ,
                                     "Eine Beziehung, welche ein übergeordnetes System mit dessen funktionalen System verbindet."@de ;
                        rdfs:isDefinedBy <https://w3id.org/tso#> ;
                        rdfs:label "has functional system"@en ,
                                   "hat funktionales System"@de .


###  https://w3id.org/tso#hasInnerExchange
tso:hasInnerExchange rdf:type owl:ObjectProperty ;
                     owl:inverseOf tso:innerExchangeOf ;
                     rdfs:domain tso:State ;
                     rdfs:range tso:Data ,
                                tso:Energy ,
                                tso:Matter ;
                     rdfs:comment "A relationship linking a state of a system to matter/energy/data to describe that something is exchanged within the linked system."@en ,
                                  "Eine Beziehung, die eine Verbindung zwischen einem Systemzustand und Materie/Energie/Daten abbildet, um zu beschreiben, dass etwas im zugeordneten System ausgetauscht wird."@de ;
                     rdfs:isDefinedBy <https://w3id.org/tso#> ;
                     rdfs:label "has inner exchange"@en ,
                                "hat inneren Austausch"@de .


###  https://w3id.org/tso#hasInput
tso:hasInput rdf:type owl:ObjectProperty ;
             owl:inverseOf tso:inputOf ;
             rdfs:domain tso:State ;
             rdfs:range tso:Data ,
                        tso:Energy ,
                        tso:Matter ;
             rdfs:comment "A relationship linking a state of a system to an input."@en ,
                          "Eine Beziehung, die eine Verbindung zwischen einem Systemzustand und einem Input abbildet."@de ;
             rdfs:isDefinedBy <https://w3id.org/tso#> ;
             rdfs:label "has input"@en ,
                        "hat Input"@de .


###  https://w3id.org/tso#hasIntegratedSystem
tso:hasIntegratedSystem rdf:type owl:ObjectProperty ;
                        rdfs:subPropertyOf tso:hasSubSystem ;
                        rdfs:domain tso:System ;
                        rdfs:range tso:IntegratedSystem ;
                        rdfs:comment "A relationship linking a super system to its integrated system."@en ,
                                     "Eine Beziehung, welche ein übergeordnetes System mit dessen Systemverbund verbindet."@de ;
                        rdfs:isDefinedBy <https://w3id.org/tso#> ;
                        rdfs:label "has integrated system"@en ,
                                   "hat Systemverbund"@de .


###  https://w3id.org/tso#hasOutput
tso:hasOutput rdf:type owl:ObjectProperty ;
              owl:inverseOf tso:outputOf ;
              rdfs:domain tso:State ;
              rdfs:range tso:Data ,
                         tso:Energy ,
                         tso:Matter ;
              rdfs:comment "A relationship linking a state of a system to an output."@en ,
                           "Eine Beziehung, die eine Verbindung zwischen einem Systemzustand und einem Output abbildet."@de ;
              rdfs:isDefinedBy <https://w3id.org/tso#> ;
              rdfs:label "has output"@en ,
                         "hat Output"@de .


###  https://w3id.org/tso#hasProperty
tso:hasProperty rdf:type owl:ObjectProperty ;
                rdfs:range tso:Property ;
                rdfs:isDefinedBy <https://w3id.org/tso#> ;
                rdfs:label "A realtionship linking something to a property."@en ,
                           "Eine Beziehung, welche etwas eine Eigenschaft zuordnet."@de ,
                           "has property"@en ,
                           "hat Eigenschaft"@de .


###  https://w3id.org/tso#hasSink
tso:hasSink rdf:type owl:ObjectProperty ;
            owl:inverseOf tso:sinkOf ;
            rdfs:domain tso:State ;
            rdfs:range tso:State ;
            rdfs:comment "A relationship identifying the sink of a state of a system."@en ,
                         "Eine Beziehung, welche die Senke eines Systemzustands identifziert."@de ;
            rdfs:isDefinedBy <https://w3id.org/tso#> ;
            rdfs:label "has sink"@en ,
                       "hat Senke"@de .


###  https://w3id.org/tso#hasSource
tso:hasSource rdf:type owl:ObjectProperty ;
              owl:inverseOf tso:sourceOf ;
              rdfs:domain tso:State ;
              rdfs:range tso:State ;
              rdfs:comment "A relationship identifying the source of a state of a system."@en ,
                           "Eine Beziehung, welche die Quelle eines Systemzustands identifiziert."@de ;
              rdfs:isDefinedBy <https://w3id.org/tso#> ;
              rdfs:label "has source"@en ,
                         "hat Quelle"@de .


###  https://w3id.org/tso#hasState
tso:hasState rdf:type owl:ObjectProperty ;
             owl:inverseOf tso:stateOf ;
             rdfs:domain tso:System ;
             rdfs:range tso:State ;
             rdfs:comment "A relationship identifying the state of a system."@en ,
                          "Eine Beziehung, welche den Zustand eines Systems identifiziert."@de ;
             rdfs:isDefinedBy <https://w3id.org/tso#> ;
             rdfs:label "has state"@en ,
                        "hat Zustand"@de .


###  https://w3id.org/tso#hasSubConnectionPoint
tso:hasSubConnectionPoint rdf:type owl:ObjectProperty ;
                          owl:inverseOf tso:subConnectionPointOf ;
                          rdfs:domain tso:ConnectionPoint ;
                          rdfs:range tso:ConnectionPoint ;
                          rdfs:comment "A relationship linking connection points to describe their hierachical structure."@en ,
                                       "Eine Beziehung, welche Verbindungspunkte untereinander verbindet um deren hierarchische Untergliederung zu beschreiben."@de ;
                          rdfs:isDefinedBy <https://w3id.org/tso#> ;
                          rdfs:label "has sub connection point"@en ,
                                     "hat untergeordneten Verbindungspunkt"@de .


###  https://w3id.org/tso#hasSubState
tso:hasSubState rdf:type owl:ObjectProperty ;
                owl:inverseOf tso:subStateOf ;
                rdf:type owl:TransitiveProperty ;
                rdfs:domain tso:State ;
                rdfs:range tso:State ;
                rdfs:comment "A relationship linking a state to its sub state."@en ,
                             "Eine Beziehung, welche einen Zustand mit dessen Subzustand verbindet."@de ;
                rdfs:isDefinedBy <https://w3id.org/tso#> ;
                rdfs:label "has sub state"@en ,
                           "hat Subzustand"@de .


###  https://w3id.org/tso#hasSubSystem
tso:hasSubSystem rdf:type owl:ObjectProperty ;
                 owl:inverseOf tso:subSystemOf ;
                 rdfs:domain tso:System ;
                 rdfs:range tso:System ;
                 rdfs:comment "A relationship linking a system to its sub system."@en ,
                              "Eine Beziehung, welche ein System mit dessen Subsystem verbindet."@de ;
                 rdfs:isDefinedBy <https://w3id.org/tso#> ;
                 rdfs:label "has sub system"@en ,
                            "hat Subsystem"@de .


###  https://w3id.org/tso#hasTechnicalSystem
tso:hasTechnicalSystem rdf:type owl:ObjectProperty ;
                       rdfs:subPropertyOf tso:hasSubSystem ;
                       rdfs:domain tso:System ;
                       rdfs:range tso:TechnicalSystem ;
                       rdfs:comment "A relationship linking a supersysten to its technical system."@en ,
                                    "Eine Beziehung, welche ein übergeordnetes System mit dessen technischem System verbindet."@de ;
                       rdfs:isDefinedBy <https://w3id.org/tso#> ;
                       rdfs:label "has technical system"@en ,
                                  "hat technisches System"@de .


###  https://w3id.org/tso#hasTransmissionFrom
tso:hasTransmissionFrom rdf:type owl:ObjectProperty ;
                        owl:inverseOf tso:transmitsFrom ;
                        rdfs:domain tso:ConnectionPoint ;
                        rdfs:range tso:Data ,
                                   tso:Energy ,
                                   tso:Matter ;
                        rdfs:comment "A relationship linking a transmitting connection point to an input or output."@en ,
                                     "Eine Beziehung, welche einem Verbindungspunkt den aussendenen Input oder Output zuordnet."@de ;
                        rdfs:isDefinedBy <https://w3id.org/tso#> ;
                        rdfs:label "has transmission from"@en ,
                                   "hat Übersendung von"@de .


###  https://w3id.org/tso#hasTransmissionThrough
tso:hasTransmissionThrough rdf:type owl:ObjectProperty ;
                           owl:inverseOf tso:transmitsThrough ;
                           rdfs:domain tso:Connection ;
                           rdfs:range tso:Data ,
                                      tso:Energy ,
                                      tso:Matter ;
                           rdfs:comment "A relationship linking a transfering connection to an input or output."@en ,
                                        "Eine Beziehung, welche einer Verbidnung den zu übertragenden Input oder Output zuordnet."@de ;
                           rdfs:isDefinedBy <https://w3id.org/tso#> ;
                           rdfs:label "has transmission through"@en ,
                                      "hat Übersendung durch"@de .


###  https://w3id.org/tso#hasTransmissionTo
tso:hasTransmissionTo rdf:type owl:ObjectProperty ;
                      owl:inverseOf tso:transmitsTo ;
                      rdfs:domain tso:ConnectionPoint ;
                      rdfs:range tso:Data ,
                                 tso:Energy ,
                                 tso:Matter ;
                      rdfs:comment "A relationship linking a receiving connection point to an input or output."@en ,
                                   "Eine Beziehung, welche einem Verbindungspunkt den empfangenen Input oder Output zuordnet."@de ;
                      rdfs:isDefinedBy <https://w3id.org/tso#> ;
                      rdfs:label "has transmission to"@en ,
                                 "hat Übersendung zu"@de .


###  https://w3id.org/tso#innerExchangeOf
tso:innerExchangeOf rdf:type owl:ObjectProperty ;
                    rdfs:domain tso:Data ,
                                tso:Energy ,
                                tso:Matter ;
                    rdfs:range tso:State ;
                    rdfs:comment "A relationship linking matter/energy/data to a state of a system to describe that something is exchanged within the linked system."@en ,
                                 "Eine Beziehung, die eine Verbindung zwischen Materie/Energie/Daten und einem Systemzustand abbildet, um zu beschreiben, dass etwas im zugeordneten System ausgetauscht wird."@de ;
                    rdfs:isDefinedBy <https://w3id.org/tso#> ;
                    rdfs:label "inner exchange of"@en ,
                               "innerer Austausch von"@de .


###  https://w3id.org/tso#inputOf
tso:inputOf rdf:type owl:ObjectProperty ;
            rdfs:domain tso:Data ,
                        tso:Energy ,
                        tso:Matter ;
            rdfs:range tso:State ;
            rdfs:comment "A relationship linking an input to a state of a system."@en ,
                         "Eine Beziehung, die eine Verbindung zwischen einem Input und einem Systemzustand abbildet."@de ;
            rdfs:isDefinedBy <https://w3id.org/tso#> ;
            rdfs:label "Input von"@de ,
                       "input of"@en .


###  https://w3id.org/tso#integratedSystemOf
tso:integratedSystemOf rdf:type owl:ObjectProperty ;
                       rdfs:subPropertyOf tso:subSystemOf ;
                       rdfs:comment "A relationship linking the integrated system to a super system."@en ,
                                    "Eine Beziehung, welche den Systemverbund mit dessen übergeordnetem System verbindet."@de ;
                       rdfs:isDefinedBy <https://w3id.org/tso#> ,
                                        "Systemverbund von"@de ;
                       rdfs:label "integrated system of"@en .


###  https://w3id.org/tso#liquidSuppliedBy
tso:liquidSuppliedBy rdf:type owl:ObjectProperty ;
                     rdfs:subPropertyOf tso:exchangeLiquid ,
                                        tso:fluidSuppliedBy ;
                     owl:inverseOf tso:suppliesLiquid ;
                     rdfs:domain tso:State ;
                     rdfs:range tso:State ;
                     rdfs:comment "A relationship linking states of systems to describe that one state of a system has liquid matter supplied by the other."@en ,
                                  "Eine Beziehung, welche Systemzustände untereinander verbindet um zu beschreiben, dass ein Systemzustand flüssige Materie von einem anderen Systemzustand zuführt bekommt."@de ;
                     rdfs:isDefinedBy <https://w3id.org/tso#> ;
                     rdfs:label "bekommt flüssige Materie zugeführt"@de ,
                                "liquid supplied by"@en .


###  https://w3id.org/tso#locatedIn
tso:locatedIn rdf:type owl:ObjectProperty ;
              rdfs:domain tso:System ;
              rdfs:range tso:Zone ;
              rdfs:comment "A relationship, which defines the position of a system in a spatial context."@en ,
                           "Eine Beziehung, welche die Position eines Systems im räumlichen Kontext beschreibt."@de ;
              rdfs:isDefinedBy <https://w3id.org/tso#> ;
              rdfs:label "located in"@en ,
                         "platziert in"@de .


###  https://w3id.org/tso#matterSuppliedBy
tso:matterSuppliedBy rdf:type owl:ObjectProperty ;
                     rdfs:subPropertyOf tso:exchangeMatter ,
                                        tso:suppliedBy ;
                     owl:inverseOf tso:suppliesMatter ;
                     rdfs:domain tso:State ;
                     rdfs:range tso:State ;
                     rdfs:comment "A relationship linking states of systems to describe that one state of a system has matter supplied by the other."@en ,
                                  "Eine Beziehung, welche Systemzustände untereinander verbindet um zu beschreiben, dass ein Systemzustand Materie von einem anderen Systemzustand zuführt bekommt."@de ;
                     rdfs:isDefinedBy <https://w3id.org/tso#> ;
                     rdfs:label "bekommt Materie zugeführt"@de ,
                                "matter supplied by"@en .


###  https://w3id.org/tso#mechanicalEnergySuppliedBy
tso:mechanicalEnergySuppliedBy rdf:type owl:ObjectProperty ;
                               rdfs:subPropertyOf tso:energySuppliedBy ,
                                                  tso:exchangeMechanicalEnergy ;
                               owl:inverseOf tso:suppliesMechanicalEnergy ;
                               rdfs:domain tso:State ;
                               rdfs:range tso:State ;
                               rdfs:comment "A relationship linking states of systems to describe that one state of a system has mechanical energy supplied by the other."@en ,
                                            "Eine Beziehung, welche Systemzustände untereinander verbindet um zu beschreiben, dass ein Systemzustand mechanische Energie von einem anderen Systemzustand zuführt bekommt."@de ;
                               rdfs:isDefinedBy <https://w3id.org/tso#> ;
                               rdfs:label "bekommt mechanische Energie zugeführt"@de ,
                                          "mechanical energy supplied by"@en .


###  https://w3id.org/tso#outputOf
tso:outputOf rdf:type owl:ObjectProperty ;
             rdfs:domain tso:Data ,
                         tso:Energy ,
                         tso:Matter ;
             rdfs:range tso:State ;
             rdfs:comment "A relationship linking an output to a state of a system."@en ,
                          "Eine Beziehung, die eine Verbindung zwischen einem Output und einem Systemzustand abbildet."@de ;
             rdfs:isDefinedBy <https://w3id.org/tso#> ;
             rdfs:label "Output von"@de ,
                        "output of"@en .


###  https://w3id.org/tso#servesDataToSystem
tso:servesDataToSystem rdf:type owl:ObjectProperty ;
                       rdfs:subPropertyOf tso:servesSystem ;
                       rdfs:domain tso:Zone ;
                       rdfs:range tso:State ;
                       rdfs:comment "A relationship linking a zone to a state of a system to describe that the system is served data by a zone."@en ,
                                    "Eine Beziehung, welche eine Zone mit einem Systemzustand verbindet um zu beschreiben, dass das System von einer Zone mit Daten versorgt wird."@de ;
                       rdfs:isDefinedBy <https://w3id.org/tso#> ;
                       rdfs:label "serves data to system"@en ,
                                  "versorgt das System mit Datem"@de .


###  https://w3id.org/tso#servesDataToZone
tso:servesDataToZone rdf:type owl:ObjectProperty ;
                     rdfs:subPropertyOf tso:servesZone ;
                     rdfs:domain tso:State ;
                     rdfs:range tso:Zone ;
                     rdfs:comment "A relationship linking a state of a system to a zone to describe that the system serves data to the zone."@en ,
                                  "Eine Beziehung, welche einen Systemzustand mit einer Zone verbindet um zu beschreiben, dass das System die Zone mit Daten versorgt."@de ;
                     rdfs:isDefinedBy <https://w3id.org/tso#> ;
                     rdfs:label "serves data to zone"@en ,
                                "versorgt die Zone mit Daten"@de .


###  https://w3id.org/tso#servesElectricalEnergyToSystem
tso:servesElectricalEnergyToSystem rdf:type owl:ObjectProperty ;
                                   rdfs:subPropertyOf tso:servesEnergyToSystem ;
                                   rdfs:domain tso:Zone ;
                                   rdfs:range tso:State ;
                                   rdfs:comment "A relationship linking a zone to a state of a system to describe that the system is served electrical energy by a zone."@en ,
                                                "Eine Beziehung, welche eine Zone mit einem Systemzustand verbindet um zu beschreiben, dass das System von der Zone mit elektrischer Energie versorgt wird."@de ;
                                   rdfs:isDefinedBy <https://w3id.org/tso#> ;
                                   rdfs:label "serves electrical energy to system"@en ,
                                              "versorgt das System mit elektrischer Energie"@de .


###  https://w3id.org/tso#servesElectricalEnergyToZone
tso:servesElectricalEnergyToZone rdf:type owl:ObjectProperty ;
                                 rdfs:subPropertyOf tso:servesEnergyToZone ;
                                 rdfs:domain tso:State ;
                                 rdfs:range tso:Zone ;
                                 rdfs:comment "A relationship linking a state of a system to a zone to describe that the system serves electrical energy to the zone."@en ,
                                              "Eine Beziehung, welche einen Systemzustand mit einer Zone verbindet um zu beschreiben, dass das System die Zone mit elektrischer Energie versorgt."@de ;
                                 rdfs:isDefinedBy <https://w3id.org/tso#> ;
                                 rdfs:label "serves electrical energy to zone"@en ,
                                            "versorgt die Zone mit elektrischer Energie"@de .


###  https://w3id.org/tso#servesEnergyToSystem
tso:servesEnergyToSystem rdf:type owl:ObjectProperty ;
                         rdfs:subPropertyOf tso:servesSystem ;
                         rdfs:domain tso:Zone ;
                         rdfs:range tso:State ;
                         rdfs:comment "A relationship linking a zone to a state of a system to describe that the system is served energy by a zone."@en ,
                                      "Eine Beziehung, welche eine Zone mit einem Systemzustand verbindet um zu beschreiben, dass das System von der Zone mit Energie versorgt wird."@de ;
                         rdfs:isDefinedBy <https://w3id.org/tso#> ;
                         rdfs:label "serves energy to system"@en ,
                                    "versorgt das System mit Energie"@de .


###  https://w3id.org/tso#servesEnergyToZone
tso:servesEnergyToZone rdf:type owl:ObjectProperty ;
                       rdfs:subPropertyOf tso:servesZone ;
                       rdfs:domain tso:State ;
                       rdfs:range tso:Zone ;
                       rdfs:comment "A relationship linking a state of a system to a zone to describe that the system serves energy to the zone."@en ,
                                    "Eine Beziehung, welche einen Systemzustand mit einer Zone verbindet um zu beschreiben, dass das System die Zone mit Energie versorgt."@de ;
                       rdfs:isDefinedBy <https://w3id.org/tso#> ;
                       rdfs:label "serves energy to zone"@en ,
                                  "versorgt die Zone mit Energie"@de .


###  https://w3id.org/tso#servesFluidToSystem
tso:servesFluidToSystem rdf:type owl:ObjectProperty ;
                        rdfs:subPropertyOf tso:servesMatterToSystem ;
                        rdfs:domain tso:Zone ;
                        rdfs:range tso:State ;
                        rdfs:comment "A relationship linking a zone to a state of a system to describe that the system is served fluid matter by a zone."@en ,
                                     "Eine Beziehung, welche eine Zone mit einem Systemzustand verbindet um zu beschreiben, dass das System von der Zone mit flüssiger/gasförmiger Materie versorgt wird."@de ;
                        rdfs:isDefinedBy <https://w3id.org/tso#> ;
                        rdfs:label "serves fluid to system"@en ,
                                   "versorgt das System mit flüssiger/gasförmiger Materie"@de .


###  https://w3id.org/tso#servesFluidToZone
tso:servesFluidToZone rdf:type owl:ObjectProperty ;
                      rdfs:subPropertyOf tso:servesMatterToZone ;
                      rdfs:domain tso:State ;
                      rdfs:range tso:Zone ;
                      rdfs:comment "A relationship linking a state of a system to a zone to describe that the system serves fluid matter to the zone."@en ,
                                   "Eine Beziehung, welche einen Systemzustand mit einer Zone verbindet um zu beschreiben, dass das System die Zone mit einer flüssigen/gasförmigen Materie versorgt."@de ;
                      rdfs:isDefinedBy <https://w3id.org/tso#> ;
                      rdfs:label "serves fluid to zone"@en ,
                                 "versorgt die Zone mit flüssiger/gasförmiger Materie"@de .


###  https://w3id.org/tso#servesGasToSystem
tso:servesGasToSystem rdf:type owl:ObjectProperty ;
                      rdfs:subPropertyOf tso:servesFluidToSystem ;
                      rdfs:domain tso:Zone ;
                      rdfs:range tso:State ;
                      rdfs:comment "A relationship linking a zone to a state of a system to describe that the system is served gaseous matter by a zone."@en ,
                                   "Eine Beziehung, welche eine Zone mit einem Systemzustand verbindet um zu beschreiben, dass das System von der Zone mit gasförmiger Materie versorgt wird."@de ;
                      rdfs:isDefinedBy <https://w3id.org/tso#> ;
                      rdfs:label "serves gas to system"@en ,
                                 "versorgt System mit gasförmiger Materie"@de .


###  https://w3id.org/tso#servesGasToZone
tso:servesGasToZone rdf:type owl:ObjectProperty ;
                    rdfs:subPropertyOf tso:servesFluidToZone ;
                    rdfs:domain tso:State ;
                    rdfs:range tso:Zone ;
                    rdfs:comment "A relationship linking a state of a system to a zone to describe that the system serves gaseous matter to the zone."@en ,
                                 "Eine Beziehung, welche einen Systemzustand mit einer Zone verbindet um zu beschreiben, dass das System die Zone mit einer gasförmigen Materie versorgt."@de ;
                    rdfs:isDefinedBy <https://w3id.org/tso#> ;
                    rdfs:label "serves gas to zone"@en ,
                               "versorgt die Zone mit gasförmiger Materie"@de .


###  https://w3id.org/tso#servesLightEnergyToSystem
tso:servesLightEnergyToSystem rdf:type owl:ObjectProperty ;
                              rdfs:subPropertyOf tso:servesEnergyToSystem ;
                              rdfs:domain tso:Zone ;
                              rdfs:range tso:State ;
                              rdfs:comment "A relationship linking a zone to a state of a system to describe that the system is served light energy by a zone."@en ,
                                           "Eine Beziehung, welche eine Zone mit einem Systemzustand verbindet um zu beschreiben, dass das System von der Zone mit Lichtenergie versorgt wird."@de ;
                              rdfs:isDefinedBy <https://w3id.org/tso#> ;
                              rdfs:label "serves light energy to system"@en ,
                                         "versorgt das System mit Lichtenergie"@de .


###  https://w3id.org/tso#servesLightEnergyToZone
tso:servesLightEnergyToZone rdf:type owl:ObjectProperty ;
                            rdfs:subPropertyOf tso:servesEnergyToZone ;
                            rdfs:domain tso:State ;
                            rdfs:range tso:Zone ;
                            rdfs:comment "A relationship linking a state of a system to a zone to describe that the system serves light energy to the zone."@en ,
                                         "Eine Beziehung, welche einen Systemzustand mit einer Zone verbindet um zu beschreiben, dass das System die Zone mit Lichtenergie versorgt."@de ;
                            rdfs:isDefinedBy <https://w3id.org/tso#> ;
                            rdfs:label "serves light energy to zone"@en ,
                                       "versorgt die Zone mit Lichtenergie"@de .


###  https://w3id.org/tso#servesLiquidToSystem
tso:servesLiquidToSystem rdf:type owl:ObjectProperty ;
                         rdfs:subPropertyOf tso:servesFluidToSystem ;
                         rdfs:domain tso:Zone ;
                         rdfs:range tso:State ;
                         rdfs:comment "A relationship linking a zone to a state of a system to describe that the system is served liquid matter by a zone."@en ,
                                      "Eine Beziehung, welche eine Zone mit einem Systemzustand verbindet um zu beschreiben, dass das System von der Zone mit flüssiger Materie versorgt wird."@de ;
                         rdfs:isDefinedBy <https://w3id.org/tso#> ;
                         rdfs:label "serves liquid to system"@en ,
                                    "versorgt System mit flüssiger Materie"@de .


###  https://w3id.org/tso#servesLiquidToZone
tso:servesLiquidToZone rdf:type owl:ObjectProperty ;
                       rdfs:subPropertyOf tso:servesFluidToZone ;
                       rdfs:domain tso:State ;
                       rdfs:range tso:Zone ;
                       rdfs:comment "A relationship linking a state of a system to a zone to describe that the system serves liquid matter to the zone."@en ,
                                    "Eine Beziehung, welche einen Systemzustand mit einer Zone verbindet um zu beschreiben, dass das System die Zone mit einer flüssigen Materie versorgt."@de ;
                       rdfs:isDefinedBy <https://w3id.org/tso#> ;
                       rdfs:label "serves liquid to zone"@en ,
                                  "versorgt die Zone mit flüssiger Materie"@de .


###  https://w3id.org/tso#servesMatterToSystem
tso:servesMatterToSystem rdf:type owl:ObjectProperty ;
                         rdfs:subPropertyOf tso:servesSystem ;
                         rdfs:domain tso:Zone ;
                         rdfs:range tso:State ;
                         rdfs:comment "A relationship linking a zone to a state of a system to describe that the system is served matter by a zone."@en ,
                                      "Eine Beziehung, welche eine Zone mit einem Systemzustand verbindet um zu beschreiben, dass das System von der Zone mit Materie versorgt wird."@de ;
                         rdfs:isDefinedBy <https://w3id.org/tso#> ;
                         rdfs:label "serves matter served to system"@en ,
                                    "versorgt das System mit Materie"@de .


###  https://w3id.org/tso#servesMatterToZone
tso:servesMatterToZone rdf:type owl:ObjectProperty ;
                       rdfs:subPropertyOf tso:servesZone ;
                       rdfs:domain tso:State ;
                       rdfs:range tso:Zone ;
                       rdfs:comment "A relationship linking a state of a system to a zone to describe that the system serves matter to the zone."@en ,
                                    "Eine Beziehung, welche einen Systemzustand mit einer Zone verbindet um zu beschreiben, dass das System die Zone mit Materie versorgt."@de ;
                       rdfs:isDefinedBy <https://w3id.org/tso#> ;
                       rdfs:label "serves matter to zone"@en ,
                                  "versorgt die Zone mit Materie"@de .


###  https://w3id.org/tso#servesMechanicalEnergyToSystem
tso:servesMechanicalEnergyToSystem rdf:type owl:ObjectProperty ;
                                   rdfs:subPropertyOf tso:servesEnergyToSystem ;
                                   rdfs:domain tso:Zone ;
                                   rdfs:range tso:State ;
                                   rdfs:comment "A relationship linking a zone to a state of a system to describe that the system is served mechanical energy by a zone."@en ,
                                                "Eine Beziehung, welche eine Zone mit einem Systemzustand verbindet um zu beschreiben, dass das System von der Zone mit mechanischer Energie versorgt wird."@de ;
                                   rdfs:isDefinedBy <https://w3id.org/tso#> ;
                                   rdfs:label "serves mechanical energy to system"@en ,
                                              "versorgt das System mit mechanischer Energie"@de .


###  https://w3id.org/tso#servesMechanicalEnergyToZone
tso:servesMechanicalEnergyToZone rdf:type owl:ObjectProperty ;
                                 rdfs:subPropertyOf tso:servesEnergyToZone ;
                                 rdfs:domain tso:State ;
                                 rdfs:range tso:Zone ;
                                 rdfs:comment "A relationship linking a state of a system to a zone to describe that the system serves mechanical energy to the zone."@en ,
                                              "Eine Beziehung, welche einen Systemzustand mit einer Zone verbindet um zu beschreiben, dass das System die Zone mit mechanischer Energie versorgt."@de ;
                                 rdfs:isDefinedBy <https://w3id.org/tso#> ;
                                 rdfs:label "serves mechanical energy to zone "@en ,
                                            "versorgt die Zone mit mechanischer Energie"@de .


###  https://w3id.org/tso#servesSolidToSystem
tso:servesSolidToSystem rdf:type owl:ObjectProperty ;
                        rdfs:subPropertyOf tso:servesMatterToSystem ;
                        rdfs:domain tso:Zone ;
                        rdfs:range tso:State ;
                        rdfs:comment "A relationship linking a zone to a state of a system to describe that the system is served solid matter by a zone."@en ,
                                     "Eine Beziehung, welche eine Zone mit einem Systemzustand verbindet um zu beschreiben, dass das System von der Zone mit fester Materie versorgt wird."@de ;
                        rdfs:isDefinedBy <https://w3id.org/tso#> ;
                        rdfs:label "serves solid to sytem"@en ,
                                   "versorgt das Systen mit fester Materie"@de .


###  https://w3id.org/tso#servesSolidToZone
tso:servesSolidToZone rdf:type owl:ObjectProperty ;
                      rdfs:subPropertyOf tso:servesMatterToZone ;
                      rdfs:domain tso:State ;
                      rdfs:range tso:Zone ;
                      rdfs:comment "A relationship linking a state of a system to a zone to describe that the system serves solid matter to the zone."@en ,
                                   "Eine Beziehung, welche einen Systemzustand mit einer Zone verbindet um zu beschreiben, dass das System die Zone mit fester Materie versorgt."@de ;
                      rdfs:isDefinedBy <https://w3id.org/tso#> ;
                      rdfs:label "serves solid to zone"@en ,
                                 "versorgt die Zone mit fester Materie"@de .


###  https://w3id.org/tso#servesSoundEnergyToSystem
tso:servesSoundEnergyToSystem rdf:type owl:ObjectProperty ;
                              rdfs:subPropertyOf tso:servesEnergyToSystem ;
                              rdfs:domain tso:Zone ;
                              rdfs:range tso:State ;
                              rdfs:comment "A relationship linking a zone to a state of a system to describe that the system is served sound energy by a zone."@en ,
                                           "Eine Beziehung, welche eine Zone mit einem Systemzustand verbindet um zu beschreiben, dass das System von der Zone mit Schallenergie versorgt wird."@de ;
                              rdfs:isDefinedBy <https://w3id.org/tso#> ;
                              rdfs:label "serves sound energy to system"@en ,
                                         "versorgt das System mit Schallenergie"@de .


###  https://w3id.org/tso#servesSoundEnergyToZone
tso:servesSoundEnergyToZone rdf:type owl:ObjectProperty ;
                            rdfs:subPropertyOf tso:servesEnergyToZone ;
                            rdfs:domain tso:State ;
                            rdfs:range tso:Zone ;
                            rdfs:comment "A relationship linking a state of a system to a zone to describe that the system serves sound energy to the zone."@en ,
                                         "Eine Beziehung, welche einen Systemzustand mit einer Zone verbindet um zu beschreiben, dass das System die Zone mit Schallenergie versorgt."@de ;
                            rdfs:isDefinedBy <https://w3id.org/tso#> ;
                            rdfs:label "serves sound energy to zone"@en ,
                                       "versorgt die Zone mit Schallenergie"@de .


###  https://w3id.org/tso#servesSystem
tso:servesSystem rdf:type owl:ObjectProperty ;
                 rdfs:domain tso:Zone ;
                 rdfs:range tso:State ;
                 rdfs:comment "A relationship linking a zone to a state of a system to describe that the system is served by a zone."@en ,
                              "Eine Beziehung, welche eine Zone mit einem Systemzustand verbindet um zu beschreiben, dass das System von der Zone versorgt wird."@de ;
                 rdfs:isDefinedBy <https://w3id.org/tso#> ;
                 rdfs:label "serves system"@en ,
                            "versorgt das System"@de .


###  https://w3id.org/tso#servesThermalEnergyToSystem
tso:servesThermalEnergyToSystem rdf:type owl:ObjectProperty ;
                                rdfs:subPropertyOf tso:servesEnergyToSystem ;
                                rdfs:domain tso:Zone ;
                                rdfs:range tso:State ;
                                rdfs:comment "A relationship linking a zone to a state of a system to describe that the system is served thermal energy by a zone."@en ,
                                             "Eine Beziehung, welche eine Zone mit einem Systemzustand verbindet um zu beschreiben, dass das System von der Zone mit thermischer Energie versorgt wird."@de ;
                                rdfs:isDefinedBy <https://w3id.org/tso#> ;
                                rdfs:label "serves thermal energy to system"@en ,
                                           "versorgt das System mit thermischer Energie"@de .


###  https://w3id.org/tso#servesThermalEnergyToZone
tso:servesThermalEnergyToZone rdf:type owl:ObjectProperty ;
                              rdfs:subPropertyOf tso:servesEnergyToZone ;
                              rdfs:domain tso:State ;
                              rdfs:range tso:Zone ;
                              rdfs:comment "A relationship linking a state of a system to a zone to describe that the system serves thermal energy to the zone."@en ,
                                           "Eine Beziehung, welche einen Systemzustand mit einer Zone verbindet um zu beschreiben, dass das System die Zone mit thermischer Energie versorgt."@de ;
                              rdfs:isDefinedBy <https://w3id.org/tso#> ;
                              rdfs:label "serves thermal energy to zone"@en ,
                                         "versorgt die Zone mit thermischer Energie"@de .


###  https://w3id.org/tso#servesZone
tso:servesZone rdf:type owl:ObjectProperty ;
               rdfs:domain tso:State ;
               rdfs:range tso:Zone ;
               rdfs:comment "A relationship linking a state of a system to a zone to describe that the system serves the zone."@en ,
                            "Eine Beziehung, welche einen Systemzustand mit einer Zone verbindet um zu beschreiben, dass das System die Zone versorgt."@de ;
               rdfs:isDefinedBy <https://w3id.org/tso#> ;
               rdfs:label "serves zone"@en ,
                          "versorgt die Zone"@de .


###  https://w3id.org/tso#sinkOf
tso:sinkOf rdf:type owl:ObjectProperty ;
           rdfs:domain tso:State ;
           rdfs:range tso:State ;
           rdfs:comment "A relationship identifying the state of a system of a sink."@en ,
                        "Eine Beziehung, welche den dazugehörigen Systemzustand der Senke identifiziert."@de ;
           rdfs:isDefinedBy <https://w3id.org/tso#> ;
           rdfs:label "Senke von"@de ,
                      "sink of"@en .


###  https://w3id.org/tso#solidSuppliedBy
tso:solidSuppliedBy rdf:type owl:ObjectProperty ;
                    rdfs:subPropertyOf tso:exchangeSolid ,
                                       tso:matterSuppliedBy ;
                    owl:inverseOf tso:suppliesSolid ;
                    rdfs:domain tso:State ;
                    rdfs:range tso:State ;
                    rdfs:comment "A relationship linking states of systems to describe that one state of a system has solid matter supplied by the other."@en ,
                                 "Eine Beziehung, welche Systemzustände untereinander verbindet um zu beschreiben, dass ein Systemzustand feste Materie von einem anderen Systemzustand zuführt bekommt."@de ;
                    rdfs:isDefinedBy <https://w3id.org/tso#> ;
                    rdfs:label "bekommt feste Materie zugeführt"@de ,
                               "solid supplied by"@en .


###  https://w3id.org/tso#sourceOf
tso:sourceOf rdf:type owl:ObjectProperty ;
             rdfs:domain tso:State ;
             rdfs:range tso:State ;
             rdfs:comment "A relationship identifying the state of a system of a source."@en ,
                          "Eine Beziehung, welche den dazugehörige Systemzustand einer Quelle identifiziert."@de ;
             rdfs:isDefinedBy <https://w3id.org/tso#> ;
             rdfs:label "Quelle von"@de ,
                        "source of"@en .


###  https://w3id.org/tso#stateOf
tso:stateOf rdf:type owl:ObjectProperty ;
            rdfs:domain tso:State ;
            rdfs:range tso:System ;
            rdfs:comment "A relationship identifying the system of a state."@en ,
                         "Eine Beziehung, welche das dazugehörige System eines Zustand identifiziert."@de ;
            rdfs:isDefinedBy <https://w3id.org/tso#> ;
            rdfs:label "Zustand von"@de ,
                       "state of"@en .


###  https://w3id.org/tso#subConnectionPointOf
tso:subConnectionPointOf rdf:type owl:ObjectProperty ;
                         rdfs:domain tso:ConnectionPoint ;
                         rdfs:range tso:ConnectionPoint ;
                         rdfs:comment "A relationship linking connection points to describe their hierachical structure."@en ,
                                      "Eine Beziehung, welche Verbindungspunkte untereinander verbindet um deren hierarchische Untergliederung zu beschreiben."@de ;
                         rdfs:isDefinedBy <https://w3id.org/tso#> ;
                         rdfs:label "sub connection point of"@en ,
                                    "untergeordneter Verbindungspunkt von"@de .


###  https://w3id.org/tso#subStateOf
tso:subStateOf rdf:type owl:ObjectProperty ,
                        owl:TransitiveProperty ;
               rdfs:domain tso:State ;
               rdfs:range tso:State ;
               rdfs:comment "A relationship linking a state to its super state."@en ,
                            "Eine Beziehung, welche einen Zustand mit dessen Superzustand verbindet."@de ;
               rdfs:isDefinedBy <https://w3id.org/tso#> ;
               rdfs:label "Subzustand von"@de ,
                          "sub state of"@en .


###  https://w3id.org/tso#subSystemOf
tso:subSystemOf rdf:type owl:ObjectProperty ;
                rdfs:domain tso:System ;
                rdfs:range tso:System ;
                rdfs:comment "A relationship linking a system to its super system."@en ,
                             "Eine Beziehung, welche ein System mit dessen Supersystem verbindet."@de ;
                rdfs:isDefinedBy <https://w3id.org/tso#> ;
                rdfs:label "Subsystem von"@de ,
                           "sub system of"@en .


###  https://w3id.org/tso#suppliedBy
tso:suppliedBy rdf:type owl:ObjectProperty ;
               owl:inverseOf tso:supplies ;
               rdfs:domain tso:State ;
               rdfs:range tso:State ;
               rdfs:comment "A relationship linking states of systems to describe that one state of a system has something supplied by the other."@en ,
                            "Eine Beziehung, welche Systemzustände untereinander verbindet um zu beschreiben, dass ein Systemzustand etwas von einem anderen Systemzustand zuführt bekommt."@de ;
               rdfs:isDefinedBy <https://w3id.org/tso#> ;
               rdfs:label "supplied by"@en ,
                          "zugeführt von"@de .


###  https://w3id.org/tso#supplies
tso:supplies rdf:type owl:ObjectProperty ;
             rdfs:domain tso:State ;
             rdfs:range tso:State ;
             rdfs:comment "A relationship linking states of systems to describe that one state of a system supplies something to the other."@en ,
                          "Eine Beziehung, welche Systemzustände untereinander verbindet um zu beschreiben, dass ein Systemzustand etwas an den anderen Systemzustand zuführt."@de ;
             rdfs:isDefinedBy <https://w3id.org/tso#> ;
             rdfs:label "supplies"@en ,
                        "zugeführt"@de .


###  https://w3id.org/tso#suppliesData
tso:suppliesData rdf:type owl:ObjectProperty ;
                 rdfs:subPropertyOf tso:exchangeData ,
                                    tso:supplies ;
                 rdfs:domain tso:State ;
                 rdfs:range tso:State ;
                 rdfs:comment "A relationship linking states of systems to describe that one state of a system supplies data to the other."@en ,
                              "Eine Beziehung, welche Systemzustände untereinander verbindet um zu beschreiben, dass ein Systemzustand Daten an den anderen Systemzustand zuführt."@de ;
                 rdfs:isDefinedBy <https://w3id.org/tso#> ;
                 rdfs:label "führt Daten zu"@de ,
                            "supplies data"@en .


###  https://w3id.org/tso#suppliesElectricalEnergy
tso:suppliesElectricalEnergy rdf:type owl:ObjectProperty ;
                             rdfs:subPropertyOf tso:exchangeElectricalEnergy ,
                                                tso:suppliesEnergy ;
                             rdfs:domain tso:State ;
                             rdfs:range tso:State ;
                             rdfs:comment "A relationship linking states of systems to describe that one state of a system supplies electrical energy to the other."@en ,
                                          "Eine Beziehung, welche Systemzustände untereinander verbindet um zu beschreiben, dass ein Systemzustand elektrische Energie an den anderen Systemzustand zuführt."@de ;
                             rdfs:isDefinedBy <https://w3id.org/tso#> ;
                             rdfs:label "führt elektrische Energie zu"@de ,
                                        "supplies electrical energy"@en .


###  https://w3id.org/tso#suppliesEnergy
tso:suppliesEnergy rdf:type owl:ObjectProperty ;
                   rdfs:subPropertyOf tso:exchangeEnergy ,
                                      tso:supplies ;
                   rdfs:domain tso:State ;
                   rdfs:range tso:State ;
                   rdfs:comment "A relationship linking states of systems to describe that one state of a system supplies energy to the other."@en ,
                                "Eine Beziehung, welche Systemzustände untereinander verbindet um zu beschreiben, dass ein Systemzustand Energie an den anderen Systemzustand zuführt."@de ;
                   rdfs:isDefinedBy <https://w3id.org/tso#> ;
                   rdfs:label "führt Energie zu"@de ,
                              "supplies energy"@en .


###  https://w3id.org/tso#suppliesFluid
tso:suppliesFluid rdf:type owl:ObjectProperty ;
                  rdfs:subPropertyOf tso:exchangeFluid ,
                                     tso:suppliesMatter ;
                  rdfs:domain tso:State ;
                  rdfs:range tso:State ;
                  rdfs:comment "A relationship linking states of systems to describe that one state of system supplies fluid matter to the other."@en ,
                               "Eine Beziehung, welche Systemzustände untereinander verbindet um zu beschreiben, dass ein Systemzustand flüssige/gasförmige Materie an den anderen Systemzustand zuführt."@de ;
                  rdfs:isDefinedBy <https://w3id.org/tso#> ;
                  rdfs:label "führt flüssige/gasförmige Materie zu"@de ,
                             "supplies fluid"@en .


###  https://w3id.org/tso#suppliesGas
tso:suppliesGas rdf:type owl:ObjectProperty ;
                rdfs:subPropertyOf tso:exchangeGas ,
                                   tso:suppliesFluid ;
                rdfs:domain tso:State ;
                rdfs:range tso:State ;
                rdfs:comment "A relationship linking states of systems to describe that one state of a system supplies gaseous matter to the other."@en ,
                             "Eine Beziehung, welche Systemezustände untereinander verbindet um zu beschreiben, dass ein Systemzustand gasförmige Materie an den anderen Systemzustand zuführt."@de ;
                rdfs:isDefinedBy <https://w3id.org/tso#> ;
                rdfs:label "führt gasförmige Materie zu"@de ,
                           "supplies gas"@en .


###  https://w3id.org/tso#suppliesLiquid
tso:suppliesLiquid rdf:type owl:ObjectProperty ;
                   rdfs:subPropertyOf tso:exchangeLiquid ,
                                      tso:suppliesFluid ;
                   rdfs:domain tso:State ;
                   rdfs:range tso:State ;
                   rdfs:comment "A relationship linking states of systems to describe that one state of a system supplies liquid matter to the other."@en ,
                                "Eine Beziehung, welche Systemzustände untereinander verbindet um zu beschreiben, dass ein Systemzustand flüssige Materie an den anderen Systemzustand zuführt."@de ;
                   rdfs:isDefinedBy <https://w3id.org/tso#> ;
                   rdfs:label "führt flüssige Materie zu"@de ,
                              "supplies liquid"@en .


###  https://w3id.org/tso#suppliesMatter
tso:suppliesMatter rdf:type owl:ObjectProperty ;
                   rdfs:subPropertyOf tso:exchangeMatter ,
                                      tso:supplies ;
                   rdfs:domain tso:State ;
                   rdfs:range tso:State ;
                   rdfs:comment "A relationship linking states of systems to describe that one state of a system supplies matter to the other."@en ,
                                "Eine Beziehung, welche Systemzustände untereinander verbindet um zu beschreiben, dass ein Systemzustand Materie an den anderen Systemzustand zuführt."@de ;
                   rdfs:isDefinedBy <https://w3id.org/tso#> ;
                   rdfs:label "führt Materie zu"@de ,
                              "supplies matter"@en .


###  https://w3id.org/tso#suppliesMechanicalEnergy
tso:suppliesMechanicalEnergy rdf:type owl:ObjectProperty ;
                             rdfs:subPropertyOf tso:exchangeMechanicalEnergy ,
                                                tso:suppliesEnergy ;
                             rdfs:domain tso:State ;
                             rdfs:range tso:State ;
                             rdfs:comment "A relationship linking states of systems to describe that one state of a system supplies mechanical energy to the other."@en ,
                                          "Eine Beziehung, welche Systemzustände untereinander verbindet um zu beschreiben, dass ein Systemzustand mechanische Energie an den anderen Systemzustand zuführt."@de ;
                             rdfs:isDefinedBy <https://w3id.org/tso#> ;
                             rdfs:label "führt mechanische Energie zu"@de ,
                                        "supplies mechanical energy"@en .


###  https://w3id.org/tso#suppliesSolid
tso:suppliesSolid rdf:type owl:ObjectProperty ;
                  rdfs:subPropertyOf tso:exchangeSolid ,
                                     tso:suppliesMatter ;
                  rdfs:domain tso:State ;
                  rdfs:range tso:State ;
                  rdfs:comment "A relationship linking states of systems to describe that one state of a system supplies solid matter to the other."@en ,
                               "Eine Beziehung, welche Systemzustände untereinander verbindet um zu beschreiben, dass ein Systemzustand feste Materie an den anderen Systemzustand zuführt."@de ;
                  rdfs:isDefinedBy <https://w3id.org/tso#> ;
                  rdfs:label "führt feste Materie zu"@de ,
                             "supplies solid"@en .


###  https://w3id.org/tso#suppliesThermalEnergy
tso:suppliesThermalEnergy rdf:type owl:ObjectProperty ;
                          rdfs:subPropertyOf tso:exchangeThermalEnergy ,
                                             tso:suppliesEnergy ;
                          owl:inverseOf tso:themalEnergySuppliedBy ;
                          rdfs:domain tso:State ;
                          rdfs:range tso:State ;
                          rdfs:comment "A relationship linking systems to describe that one system supplies thermal energy to the other."@en ,
                                       "Eine Beziehung, welche Systemzustände untereinander verbindet um zu beschreiben, dass ein Systemzustand thermische Energie an den anderen Systemzustand zuführt."@de ;
                          rdfs:isDefinedBy <https://w3id.org/tso#> ;
                          rdfs:label "führt thermische Energie zu"@de ,
                                     "supplies thermal energy"@en .


###  https://w3id.org/tso#technicalSystemOf
tso:technicalSystemOf rdf:type owl:ObjectProperty ;
                      rdfs:subPropertyOf tso:subSystemOf ;
                      rdfs:comment "A relationship linking the technical system to a super system."@en ,
                                   "Eine Beziehung, welche das technische System mit dessen übergeordnetem System verbindet."@de ;
                      rdfs:isDefinedBy <https://w3id.org/tso#> ;
                      rdfs:label "technical system of"@en ,
                                 "technisches System von"@de .


###  https://w3id.org/tso#themalEnergySuppliedBy
tso:themalEnergySuppliedBy rdf:type owl:ObjectProperty ;
                           rdfs:subPropertyOf tso:energySuppliedBy ,
                                              tso:exchangeThermalEnergy ;
                           rdfs:domain tso:State ;
                           rdfs:range tso:State ;
                           rdfs:comment "A relationship linking states of systems to describe that one state of a system has energy supplied by the other."@en ,
                                        "Eine Beziehung, welche Systemzustände untereinander verbindet um zu beschreiben, dass ein Systemzustand thermische Energie von einem anderen Systemzustand zuführt bekommt."@de ;
                           rdfs:isDefinedBy <https://w3id.org/tso#> ;
                           rdfs:label "bekommt thermische Energie zugeführt"@de ,
                                      "thermal energy supplied by"@en .


###  https://w3id.org/tso#transmitsFrom
tso:transmitsFrom rdf:type owl:ObjectProperty ;
                  rdfs:domain tso:Data ,
                              tso:Energy ,
                              tso:Matter ;
                  rdfs:range tso:ConnectionPoint ;
                  rdfs:comment "A relationship linking an input or output to the transmitting connection point."@en ,
                               "Eine Beziehung, welche einem Input oder Output den aussendenen Verbindungspunkt zuordnet."@de ;
                  rdfs:isDefinedBy <https://w3id.org/tso#> ;
                  rdfs:label "transmits from"@en ,
                             "übersendet von"@de .


###  https://w3id.org/tso#transmitsThrough
tso:transmitsThrough rdf:type owl:ObjectProperty ;
                     rdfs:domain tso:Data ,
                                 tso:Energy ,
                                 tso:Matter ;
                     rdfs:range tso:ConnectionPoint ;
                     rdfs:comment "A relationship linking an input or output to the transfering connection."@en ,
                                  "Eine Beziehung, welche einem Input oder Output die übertragende Verbindung zuordnet."@de ;
                     rdfs:isDefinedBy <https://w3id.org/tso#> ;
                     rdfs:label "transmits through"@en ,
                                "übersendet durch"@de .


###  https://w3id.org/tso#transmitsTo
tso:transmitsTo rdf:type owl:ObjectProperty ;
                rdfs:domain tso:Data ,
                            tso:Energy ,
                            tso:Matter ;
                rdfs:range tso:Connection ;
                rdfs:comment "A relationship linking an input or output to the receiving connection point."@en ,
                             "Eine Beziehung, welche einem Input oder Output den empfangenen Verbindungspunkt zuordnet."@de ;
                rdfs:isDefinedBy <https://w3id.org/tso#> ;
                rdfs:label "transmits to"@en ,
                           "übersendet zu"@de .


#################################################################
#    Classes
#################################################################

###  https://w3id.org/tso#AutomationSystem
tso:AutomationSystem rdf:type owl:Class ;
                     rdfs:subClassOf tso:FunctionalSystem ;
                     rdfs:comment "A system which distributes/stores/converts data for the purpose of automation and monitoring."@en ,
                                  "Ein System, welches Daten zum Zweck der Automation und des Monitorings verteilt/speichert/konvertiert."@de ;
                     rdfs:isDefinedBy <https://w3id.org/tso#> ;
                     rdfs:label "Automation System"@en ,
                                "Automatisierungssystem"@de .


###  https://w3id.org/tso#Component
tso:Component rdf:type owl:Class ;
              rdfs:subClassOf tso:System ;
              rdfs:comment "A component is a model of a whole which is isolated from the world or a supersystem, which consists of interconnected components or sub-systems and has links between attributes such as inputs, outputs and states. The boundary which isolates the component from the world or a supersystem is defined by the manufacturer with regards to the product aspect."@en ,
                           "Eine Komponente ist das Modell einer Ganzheit welches von ihrer Umgebung bzw. einem Supersystems abgegrenzt ist, welches aus miteinander verknüpften Komponenten oder Subsystemen besteht und Verbindungen zwischen Attributen wie Inputs, Outputs und Zuständen aufweist. Die Grenze, welche die Komponente von ihrer Umgebung bzw. einem Supersystem abgrenzt wird vom Hersteller in Bezug auf den Produktaspekt definiert."@de ;
              rdfs:isDefinedBy "https://w3id.org/tso#"@de ;
              rdfs:label "Component"@en ,
                         "Komponente"@de .


###  https://w3id.org/tso#Connection
tso:Connection rdf:type owl:Class ;
               rdfs:comment "A connection between two different connection points."@en ,
                            "Eine Verbindung zwischen verschiedenen Verbindungspunkten."@de ;
               rdfs:isDefinedBy <https://w3id.org/tso#> ;
               rdfs:label "Connection"@en ,
                          "Verbindung"@de .


###  https://w3id.org/tso#ConnectionPoint
tso:ConnectionPoint rdf:type owl:Class ;
                    rdfs:comment "A connection point refers to an inlet or outlet of a system for a connection to other systems or within the system."@en ,
                                 "Ein Verbindungpunkt bezeichnet eine Einlass oder Auslass eines Systems zur Verbindung an andere Systeme oder innerhalb des Systems."@de ;
                    rdfs:isDefinedBy <https://w3id.org/tso#> ;
                    rdfs:label "Connection point"@en ,
                               "Verbindungspunkt"@de .


###  https://w3id.org/tso#ConversionSystem
tso:ConversionSystem rdf:type owl:Class ;
                     rdfs:subClassOf tso:TechnicalSystem ;
                     rdfs:comment "A system which converts matter, energy and/or data."@en ,
                                  "Ein System, welches Materie, Energie und/oder Daten konvertiert."@de ;
                     rdfs:isDefinedBy <https://w3id.org/tso#> ;
                     rdfs:label "Conversion System"@en ,
                                "Wandlungssystem"@de .


###  https://w3id.org/tso#CoolingSystem
tso:CoolingSystem rdf:type owl:Class ;
                  rdfs:subClassOf tso:FunctionalSystem ;
                  rdfs:comment "A system which distributes/stores/converts thermal energy for the purpose of cooling."@en ,
                               "Ein System, welches thermische Energie für den Zweck der Kühlung verteilt/speichert/konvertiert."@de ;
                  rdfs:isDefinedBy <https://w3id.org/tso#> ;
                  rdfs:label "Cooling System"@en ,
                             "Kühlsystem"@de .


###  https://w3id.org/tso#Data
tso:Data rdf:type owl:Class ;
         rdfs:comment "Characters grouped together for the purpose of processing, representing information based on known or implied understandings."@en ,
                      "Zum Zweck der Verarbeitung zusammengefasste Zeichen, die aufgrund bekannter oder unterstellter Abmachungen Informationen darstellen."@de ;
         rdfs:isDefinedBy <https://w3id.org/tso#> ;
         rdfs:label "Data"@en ,
                    "Daten"@de .


###  https://w3id.org/tso#DataConversionSystem
tso:DataConversionSystem rdf:type owl:Class ;
                         rdfs:subClassOf tso:ConversionSystem ;
                         rdfs:comment "A system, which converts data."@en ,
                                      "Ein System, welches Daten wandelt."@de ;
                         rdfs:isDefinedBy <https://w3id.org/tso#> ;
                         rdfs:label "Data Conversion System"@en ,
                                    "Datenwandlungssystem"@de .


###  https://w3id.org/tso#DataSystem
tso:DataSystem rdf:type owl:Class ;
               rdfs:subClassOf tso:FunctionalSystem ;
               rdfs:comment "A system which distributes/stores/converts data."@en ,
                            "Ein System, welches Daten verteilt/speichert/konvertiert."@de ;
               rdfs:isDefinedBy <https://w3id.org/tso#> ;
               rdfs:label "Data System"@en ,
                          "Datensystem"@de .


###  https://w3id.org/tso#DistributionSystem
tso:DistributionSystem rdf:type owl:Class ;
                       rdfs:subClassOf tso:TechnicalSystem ;
                       rdfs:comment "A system which distributes matter, energy and/or data."@en ,
                                    "Ein System, welches Materie, Energie und/oder Daten verteilt."@de ;
                       rdfs:isDefinedBy <https://w3id.org/tso#> ;
                       rdfs:label "Distribution System"@en ,
                                  "Verteilungssystem"@de .


###  https://w3id.org/tso#DrainageSystem
tso:DrainageSystem rdf:type owl:Class ;
                   rdfs:subClassOf tso:FunctionalSystem ;
                   rdfs:comment "A system which discharges matter."@en ,
                                "Ein System, welches Materie abführt."@de ;
                   rdfs:isDefinedBy <https://w3id.org/tso#> ;
                   rdfs:label "Abflusssystem"@de ,
                              "Drainage System"@en .


###  https://w3id.org/tso#ElectricalEnergy
tso:ElectricalEnergy rdf:type owl:Class ;
                     rdfs:subClassOf tso:Energy ;
                     rdfs:comment "Electrical energy is energy that is transmitted by means of electricity or stored in electrical fields."@en ,
                                  "Elektrische Energie bezeichnet die Energie, welche mittels Elektrizität übertragen oder in elektrischen Feldern gespeichert wird."@de ;
                     rdfs:isDefinedBy <https://w3id.org/tso#> ;
                     rdfs:label "Electrical Energy"@en ,
                                "elektrische Energie"@de .


###  https://w3id.org/tso#ElectricalSystem
tso:ElectricalSystem rdf:type owl:Class ;
                     rdfs:subClassOf tso:FunctionalSystem ;
                     rdfs:comment "A system which distributes/stores/converts electrical energy."@en ,
                                  "Ein System, welches elektrische Energie verteilt/speichert/konvertiert."@de ;
                     rdfs:isDefinedBy <https://w3id.org/tso#> ;
                     rdfs:label "Electrical System"@en ,
                                "Elektroniksystem"@de .


###  https://w3id.org/tso#Energy
tso:Energy rdf:type owl:Class ;
           rdfs:comment "Energie bezeichnet die Fähigkeit unter anderem, Arbeit zu verrichten, Wärme abzugeben oder Licht auszustrahlen."@de ,
                        "Energy refers to the ability, among other things, to do work, give off heat or emit light."@en ;
           rdfs:isDefinedBy <https://w3id.org/tso#> ;
           rdfs:label "Energie"@de ,
                      "Energy"@en .


###  https://w3id.org/tso#EnergyConversionSystem
tso:EnergyConversionSystem rdf:type owl:Class ;
                           rdfs:subClassOf tso:ConversionSystem ;
                           rdfs:comment "A system which converts energy to another form of energy and/or data."@en ,
                                        "Ein System, welches Energie in eine andere Form von Energie konvertiert."@de ;
                           rdfs:isDefinedBy <https://w3id.org/tso#> ;
                           rdfs:label "Energiewandlungssystem"@de ,
                                      "Energy Conversion System"@en .


###  https://w3id.org/tso#Fluid
tso:Fluid rdf:type owl:Class ;
          rdfs:subClassOf tso:Matter ;
          rdfs:comment "Alles was eine flüssige/gasförmige Form hat, Raum einnimmt und eine Masse besitzt."@de ,
                       "Everything which has a fluid form, occupies space and has a mass."@en ;
          rdfs:isDefinedBy <https://w3id.org/tso#> ;
          rdfs:label "Fluid Matter"@en ,
                     "flüssige/gasförmige Materie"@de .


###  https://w3id.org/tso#FluidSystem
tso:FluidSystem rdf:type owl:Class ;
                rdfs:subClassOf tso:FunctionalSystem ;
                rdfs:comment "A system which supplies/stores/converts fluid matter."@en ,
                             "Ein System, welches gasförmige/flüssige Materie versorgt/speichert/konvertiert."@de ;
                rdfs:isDefinedBy <https://w3id.org/tso#> ;
                rdfs:label "Fluid System"@en ,
                           "Strömungssystem"@de .


###  https://w3id.org/tso#FunctionalSystem
tso:FunctionalSystem rdf:type owl:Class ;
                     rdfs:subClassOf tso:System ;
                     rdfs:comment "A system is a model of a whole which is isolated from the world or a supersystem, which consists of interconnected components or subsystems and has links between attributes such as inputs, outputs and states. It is predominantly defined by its overall inherent function."@en ,
                                  "Ein funktionales System ist das Modell einer Ganzheit welches von seiner Umgebung bzw. einem Supersystems abgegrenzt ist, welches aus miteinander verknüpften Komponenten oder Subsystemen besteht und Verbindungen zwischen Atrributen wie Inputs, Outputs und Zuständen aufweist. Es ist überwiegend über die inhärente Gesamtfunktion definiert."@de ;
                     rdfs:isDefinedBy <https://w3id.org/tso#> ;
                     rdfs:label "Functional System"@en ,
                                "Funktionales System"@de .


###  https://w3id.org/tso#Gas
tso:Gas rdf:type owl:Class ;
        rdfs:subClassOf tso:Fluid ;
        rdfs:comment "Alles was eine gasförmige Form hat, Raum einnimmt und eine Masse besitzt."@de ,
                     "Everything which has a gaseous form, occupies space and has a mass."@en ;
        rdfs:isDefinedBy <https://w3id.org/tso#> ;
        rdfs:label "Gaseous Matter"@en ,
                   "gasförmige Materie"@de .


###  https://w3id.org/tso#HeatingSystem
tso:HeatingSystem rdf:type owl:Class ;
                  rdfs:subClassOf tso:FunctionalSystem ;
                  rdfs:comment "A system which distributes/stores/converts thermal energy for the purpose of heating."@en ,
                               "Ein System, welches thermische Energie für den Zweck der Heizung verteilt/speichert/konvertiert."@de ;
                  rdfs:isDefinedBy <https://w3id.org/tso#> ;
                  rdfs:label "Heating System"@en ,
                             "Heizsystem"@de .


###  https://w3id.org/tso#InnerConnection
tso:InnerConnection rdf:type owl:Class ;
                    rdfs:subClassOf tso:Connection ;
                    rdfs:comment "A connection between two different connection points of the same system."@en ,
                                 "Eine Verbindung zwischen verschiedenen zwei Verbindungpunkten des selben Systemen."@de ;
                    rdfs:isDefinedBy <https://w3id.org/tso#> ;
                    rdfs:label "Inner connection"@en ,
                               "innere Verbindung"@de .


###  https://w3id.org/tso#IntegratedSystem
tso:IntegratedSystem rdf:type owl:Class ;
                     rdfs:subClassOf tso:System ;
                     rdfs:comment "An integrated system is a model of a whole which is isolated from the world or a supersystem, which consists of interconnected components or subsystems and has links between attributes such as inputs, outputs and states. It represents the coupling of different functional systems with independent inherent functions."@en ,
                                  "Ein Systemverbund ist die Kopplung mehrerer funktionaler Systeme mit eigenständigen inhärenten Funktionen und Abhängigkeiten untereinander."@de ;
                     rdfs:label "Integrated System"@en ,
                                "Systemverbund"@de .


###  https://w3id.org/tso#Liquid
tso:Liquid rdf:type owl:Class ;
           rdfs:subClassOf tso:Fluid ;
           rdfs:comment "Alles was eine flüssige Form hat, Raum einnimmt und eine Masse besitzt."@de ,
                        "Everything which has a liquid form, occupies space and has a mass."@en ;
           rdfs:isDefinedBy <https://w3id.org/tso#> ;
           rdfs:label "Liquid Matter"@en ,
                      "flüssige Materie"@de .


###  https://w3id.org/tso#Matter
tso:Matter rdf:type owl:Class ;
           rdfs:comment "Alles was Raum einnimmt und eine Masse besitzt."@de ,
                        "Everything which occupies space and has a mass."@en ;
           rdfs:isDefinedBy <https://w3id.org/tso#> ;
           rdfs:label "Materie"@de ,
                      "Matter"@en .


###  https://w3id.org/tso#MatterConversionSystem
tso:MatterConversionSystem rdf:type owl:Class ;
                           rdfs:subClassOf tso:ConversionSystem ;
                           rdfs:comment "A system which converts matter."@en ,
                                        "Ein System, welches Materie wandelt."@de ;
                           rdfs:isDefinedBy <https://w3id.org/tso#> ;
                           rdfs:label "Materienwandlungssystem"@de ,
                                      "Matter Conversion System"@en .


###  https://w3id.org/tso#MechanicalEnergy
tso:MechanicalEnergy rdf:type owl:Class ;
                     rdfs:subClassOf tso:Energy ;
                     rdfs:comment "Mechanical energy refers to the energy associated with the motion and position of a body."@en ,
                                  "Mechanische Energie bezeichnet die Energie, welche mit der Bewegung und Position eines Körpers verbunden ist."@de ;
                     rdfs:isDefinedBy <https://w3id.org/tso#> ;
                     rdfs:label "Mechanical Energy"@en ,
                                "mechanische Energie"@de .


###  https://w3id.org/tso#OuterConnection
tso:OuterConnection rdf:type owl:Class ;
                    rdfs:subClassOf tso:Connection ;
                    rdfs:comment "A connection between two different connection points of different systems."@en ;
                    rdfs:isDefinedBy <https://w3id.org/tso#> ,
                                     "Eine Verbindung zwischen verschiedenen zwei Verbindungpunkten verschiedener Systemen."@de ;
                    rdfs:label "Outer Connection"@en ,
                               "äußere Verbindung"@de .


###  https://w3id.org/tso#Property
tso:Property rdf:type owl:Class ;
             rdfs:isDefinedBy <https://w3id.org/tso#> ;
             rdfs:label "A property defines a alphanumeric value."@en ,
                        "Eigenschaft"@de ,
                        "Eine Eigenschaft bezeichnet einen alphanumerischen Wert."@de ,
                        "property"@en .


###  https://w3id.org/tso#ReturnSystem
tso:ReturnSystem rdf:type owl:Class ;
                 rdfs:subClassOf tso:DistributionSystem ;
                 rdfs:comment "A system which returns matter, energy and/or data."@en ,
                              "Ein System, welches Materie, Energie und/oder Daten zurückführt."@de ;
                 rdfs:isDefinedBy <https://w3id.org/tso#> ;
                 rdfs:label "Return System"@en ,
                            "Rückführungssystem"@de .


###  https://w3id.org/tso#SafetySystem
tso:SafetySystem rdf:type owl:Class ;
                 rdfs:subClassOf tso:FunctionalSystem ;
                 rdfs:comment "A system which protects from danger and damage."@en ,
                              "Ein System, welches vor Gefahr und Schäden schützt."@de ;
                 rdfs:isDefinedBy <https://w3id.org/tso#> ;
                 rdfs:label "Safety System"@en ,
                            "Sicherheitssystem"@de .


###  https://w3id.org/tso#SanitarySystem
tso:SanitarySystem rdf:type owl:Class ;
                   rdfs:subClassOf tso:FunctionalSystem ;
                   rdfs:comment "A system, which converts, stores and distributes a matter for the purpose of hygiene and human health."@en ,
                                "Ein System, welches Materie zu Zweck der Hygiene und Gesundheit des Menschens wandelt, versogt und speichert."@de ;
                   rdfs:isDefinedBy <https://w3id.org/tso#> ;
                   rdfs:label "Sanitary System"@en ,
                              "Sanitärsystem"@de .


###  https://w3id.org/tso#Solid
tso:Solid rdf:type owl:Class ;
          rdfs:subClassOf tso:Matter ;
          rdfs:comment "Alles was eine feste Form hat, Raum einnimmt und eine Masse besitzt."@de ,
                       "Everything which has a solid form, occupies space and has a mass."@en ;
          rdfs:isDefinedBy <https://w3id.org/tso#> ;
          rdfs:label "Solid Matter"@en ,
                     "feste Materie"@de .


###  https://w3id.org/tso#State
tso:State rdf:type owl:Class ;
          owl:disjointWith tso:System ,
                           tso:Zone ;
          rdfs:comment "A state defines the internal condition of a planned or abstract system. This includes specific aspects as on, off, open or closed as well as general aspects such as outdoor-air-operation, mixed-air-operation or heating-operation."@en ,
                       "Ein Zustand beschreibt die innere Verfassung eines geplanten oder abstrakten Systems. Dies umfasst spezifische Aspekte wie an, aus, offen oder geschlossen als auch übergreifende Aspekte wie zum Beispiel Frischluftbetrieb, Mischluftbetrieb oder Heizbetrieb."@de ;
          rdfs:isDefinedBy <https://w3id.org/tso#> ;
          rdfs:label "State"@en ,
                     "Zustand"@de .


###  https://w3id.org/tso#StorageSystem
tso:StorageSystem rdf:type owl:Class ;
                  rdfs:subClassOf tso:TechnicalSystem ;
                  rdfs:comment "A system which stores matter, energy and/or data."@en ,
                               "Ein System, welches Materie, Energie und/oder Daten speichert"@de ;
                  rdfs:isDefinedBy <https://w3id.org/tso#> ;
                  rdfs:label "Speichersystem"@de ,
                             "Storage System"@en .


###  https://w3id.org/tso#SupplySystem
tso:SupplySystem rdf:type owl:Class ;
                 rdfs:subClassOf tso:DistributionSystem ;
                 rdfs:comment "A system which supplies matter, energy and/or data."@en ,
                              "Ein System, welches Materie, Energie und/oder Daten versorgt."@de ;
                 rdfs:isDefinedBy <https://w3id.org/tso#> ;
                 rdfs:label "Supply System"@en ,
                            "Versorgungssystem"@de .


###  https://w3id.org/tso#System
tso:System rdf:type owl:Class ;
           owl:disjointWith tso:Zone ;
           rdfs:comment "A system is a model of a whole which is isolated from the world or a supersystem, which consists of interconnected components or subsystems and has links between attributes such as inputs, outputs and states."@en ,
                        "Ein System ist das Modell einer Ganzheit welches von seiner Umgebung bzw. einem Supersystems abgegrenzt ist, welches aus miteinander verknüpften Komponenten oder Subsystemen besteht und Beziehungen zwischen Attributen wie Inputs, Outputs und Zuständen aufweist."@de ;
           rdfs:isDefinedBy <https://w3id.org/tso#> ;
           rdfs:label "System"@de ,
                      "System"@en .


###  https://w3id.org/tso#TechnicalSystem
tso:TechnicalSystem rdf:type owl:Class ;
                    rdfs:subClassOf tso:System ;
                    rdfs:comment "A technical system is a model of a whole which is isolated from the world or a supersystem, which consists of interconnected components or subsystems and has links between attributes such as inputs, outputs and states. The technical system is defined by its coherent technical solution with which the inherent function is fullfilled."@en ,
                                 "Ein techniches System ist das Modell einer Ganzheit welches von seiner Umgebung bzw. einem Supersystems abgegrenzt ist, welches aus miteinander verknüpften Komponenten oder Subsystemen besteht und Verbindungen zwischen Atrributen wie Inputs, Outputs und Zuständen aufweist. Das technische System ist anhand seiner kohärenten technischen Lösung zur Umsetzung der inhärenten Funktion definiert."@de ;
                    rdfs:isDefinedBy <https://w3id.org/tso#> ;
                    rdfs:label "Technical System"@en ,
                               "technisches System"@de .


###  https://w3id.org/tso#ThermalEnergy
tso:ThermalEnergy rdf:type owl:Class ;
                  rdfs:subClassOf tso:Energy ;
                  rdfs:comment "Thermal energy refers to the energy stored in the disordered motion of the atoms or molecules of a body."@en ,
                               "Thermische Energie bezeichnet die Energie, welche in der ungeordneten Bewegung der Atome oder Moleküle eines Körpers gespeichert ist."@de ;
                  rdfs:isDefinedBy <https://w3id.org/tso#> ;
                  rdfs:label "Thermal Energy"@en ,
                             "thermische Energie"@de .


###  https://w3id.org/tso#VentilationSystem
tso:VentilationSystem rdf:type owl:Class ;
                      rdfs:subClassOf tso:FunctionalSystem ;
                      rdfs:comment "A system which supplies ventilation."@en ,
                                   "Ein System, welches Ventilation versorgt."@de ;
                      rdfs:isDefinedBy <https://w3id.org/tso#> ;
                      rdfs:label "Belüftungssystem"@de ,
                                 "Ventilation System"@en .


###  https://w3id.org/tso#Zone
tso:Zone rdf:type owl:Class ;
         rdfs:comment "A part of the physical world or a virtual world that is inherently both located in this world and has a 3D spatial extent."@en ,
                      "Ein Teil der realen oder virtuellen Welt die beide Teil dieser Welt sind und eine räumliche Ausdehnung hat."@de ;
         rdfs:isDefinedBy <https://w3id.org/tso#> ;
         rdfs:label "Zone"@de ,
                    "Zone"@en .


###  Generated by the OWL API (version 4.5.9.2019-02-01T07:24:44Z) https://github.com/owlcs/owlapi
