<?xml version="1.0"?>
<rdf:RDF xmlns="https://w3id.org/tso#"
     xml:base="https://w3id.org/tso"
     xmlns:dc="http://purl.org/dc/terms/"
     xmlns:owl="http://www.w3.org/2002/07/owl#"
     xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#"
     xmlns:tso="https://w3id.org/tso#"
     xmlns:xml="http://www.w3.org/XML/1998/namespace"
     xmlns:xsd="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#"
     xmlns:rdfs="http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#"
     xmlns:vann="http://purl.org/vocab/vann/">
    <owl:Ontology rdf:about="https://w3id.org/tso#">
        <owl:versionIRI rdf:resource="https://w3id.org/v0.2/tubes"/>
        <dc:creator>Dominik Schlütter</dc:creator>
        <dc:creator>Nicolas Pauen</dc:creator>
        <dc:description>The scope of the TUBES ontology is to explicitly define the topology of interconnected building service system and their relationship to the spatial structure. It has a strong alignment to other ontologies within the W3C community and aims to provide the means to link information at data level within the AEC industry.</dc:description>
        <dc:issued rdf:datatype="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#dateTime">2020-09-23T00:00:00</dc:issued>
        <dc:license rdf:resource="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        <dc:modified rdf:datatype="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#dateTime">2021-02-22T15:00:00</dc:modified>
        <dc:title>TUBES system ontology</dc:title>
        <vann:preferredNamespacePrefix>tso</vann:preferredNamespacePrefix>
        <vann:preferredNamespaceUri rdf:resource="https://w3id.org/tso#"/>
        <rdfs:seeAlso rdf:resource="https://doi.org/10.1002/bapi.202000027"/>
        <owl:versionInfo>0.2</owl:versionInfo>
    </owl:Ontology>
    


    <!-- 
    ///////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////
    //
    // Annotation properties
    //
    ///////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////
     -->

    


    <!-- http://purl.org/dc/terms/creator -->

    <owl:AnnotationProperty rdf:about="http://purl.org/dc/terms/creator"/>
    


    <!-- http://purl.org/dc/terms/description -->

    <owl:AnnotationProperty rdf:about="http://purl.org/dc/terms/description"/>
    


    <!-- http://purl.org/dc/terms/issued -->

    <owl:AnnotationProperty rdf:about="http://purl.org/dc/terms/issued"/>
    


    <!-- http://purl.org/dc/terms/license -->

    <owl:AnnotationProperty rdf:about="http://purl.org/dc/terms/license"/>
    


    <!-- http://purl.org/dc/terms/modified -->

    <owl:AnnotationProperty rdf:about="http://purl.org/dc/terms/modified"/>
    


    <!-- http://purl.org/dc/terms/title -->

    <owl:AnnotationProperty rdf:about="http://purl.org/dc/terms/title"/>
    


    <!-- http://purl.org/vocab/vann/preferredNamespacePrefix -->

    <owl:AnnotationProperty rdf:about="http://purl.org/vocab/vann/preferredNamespacePrefix"/>
    


    <!-- http://purl.org/vocab/vann/preferredNamespaceUri -->

    <owl:AnnotationProperty rdf:about="http://purl.org/vocab/vann/preferredNamespaceUri"/>
    


    <!-- 
    ///////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////
    //
    // Object Properties
    //
    ///////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////
     -->

    


    <!-- https://w3id.org/tso#connects -->

    <owl:ObjectProperty rdf:about="https://w3id.org/tso#connects">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2002/07/owl#SymmetricProperty"/>
        <rdfs:domain rdf:resource="https://w3id.org/tso#System"/>
        <rdfs:range rdf:resource="https://w3id.org/tso#System"/>
        <rdfs:comment xml:lang="en">A relationship linking systems to describe their topological connection.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="de">Eine Beziehung, welche System untereinander verbindet um deren topologische Verknüpfung zu beschreiben.</rdfs:comment>
        <rdfs:isDefinedBy rdf:resource="https://w3id.org/tso#"/>
        <rdfs:label xml:lang="en">connects</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="de">verbindet</rdfs:label>
    </owl:ObjectProperty>
    


    <!-- https://w3id.org/tso#contains -->

    <owl:ObjectProperty rdf:about="https://w3id.org/tso#contains">
        <owl:inverseOf rdf:resource="https://w3id.org/tso#locatedIn"/>
        <rdfs:domain rdf:resource="https://w3id.org/tso#Zone"/>
        <rdfs:range rdf:resource="https://w3id.org/tso#System"/>
        <rdfs:comment xml:lang="en">A relationship, which defines systems that are contained in a zone.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="de">Eine Beziehung, welche in einer Zone enthaltene Systeme beschreibt.</rdfs:comment>
        <rdfs:isDefinedBy>https://w3id.org/tso#</rdfs:isDefinedBy>
        <rdfs:label xml:lang="de">beinhaltet</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="en">contains</rdfs:label>
    </owl:ObjectProperty>
    


    <!-- https://w3id.org/tso#dataServedBy -->

    <owl:ObjectProperty rdf:about="https://w3id.org/tso#dataServedBy">
        <rdfs:subPropertyOf rdf:resource="https://w3id.org/tso#servedBy"/>
        <owl:inverseOf rdf:resource="https://w3id.org/tso#servesData"/>
        <rdfs:domain rdf:resource="https://w3id.org/tso#Zone"/>
        <rdfs:range rdf:resource="https://w3id.org/tso#System"/>
        <rdfs:comment xml:lang="en">A relationship linking a zone to a system to describe that the zone is served data by a system.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="de">Eine Beziehung, welche eine Zone mit einem System verbindet um zu beschreiben, dass die Zone von dem System mit Daten versorgt wird.</rdfs:comment>
        <rdfs:isDefinedBy rdf:resource="https://w3id.org/tso#"/>
        <rdfs:label xml:lang="en">data served by</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="de">versorgt mit Daten von</rdfs:label>
    </owl:ObjectProperty>
    


    <!-- https://w3id.org/tso#dataSuppliedBy -->

    <owl:ObjectProperty rdf:about="https://w3id.org/tso#dataSuppliedBy">
        <rdfs:subPropertyOf rdf:resource="https://w3id.org/tso#exchangeData"/>
        <owl:inverseOf rdf:resource="https://w3id.org/tso#suppliesData"/>
        <rdfs:domain rdf:resource="https://w3id.org/tso#System"/>
        <rdfs:range rdf:resource="https://w3id.org/tso#System"/>
        <rdfs:comment xml:lang="en">A relationship linking systems to describe that one system has data supplied by the other.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="de">Eine Beziehung, welche Systeme untereinander verbindet um zu beschreiben, dass ein System Daten von einem anderen System zuführt bekommt.</rdfs:comment>
        <rdfs:isDefinedBy rdf:resource="https://w3id.org/tso#"/>
        <rdfs:label xml:lang="de">bekommt Daten zugeführt</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="en">data supplied by</rdfs:label>
    </owl:ObjectProperty>
    


    <!-- https://w3id.org/tso#electricalEnergyServedBy -->

    <owl:ObjectProperty rdf:about="https://w3id.org/tso#electricalEnergyServedBy">
        <rdfs:subPropertyOf rdf:resource="https://w3id.org/tso#energyServedBy"/>
        <owl:inverseOf rdf:resource="https://w3id.org/tso#servesElectricalEnergy"/>
        <rdfs:domain rdf:resource="https://w3id.org/tso#Zone"/>
        <rdfs:range rdf:resource="https://w3id.org/tso#System"/>
        <rdfs:comment xml:lang="en">A relationship linking a zone to a system to describe that the zone is served electrical energy by a system.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="de">Eine Beziehung, welche eine Zone mit einem System verbindet um zu beschreiben, dass die Zone von dem System mit elektrischer Energie versorgt wird.</rdfs:comment>
        <rdfs:isDefinedBy rdf:resource="https://w3id.org/tso#"/>
        <rdfs:label xml:lang="en">electrical energy served by</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="de">versorgt mit elektrischer Energie von</rdfs:label>
    </owl:ObjectProperty>
    


    <!-- https://w3id.org/tso#electricalEnergySuppliedBy -->

    <owl:ObjectProperty rdf:about="https://w3id.org/tso#electricalEnergySuppliedBy">
        <rdfs:subPropertyOf rdf:resource="https://w3id.org/tso#exchangeElectricalEnergy"/>
        <owl:inverseOf rdf:resource="https://w3id.org/tso#suppliesElectricalEnergy"/>
        <rdfs:domain rdf:resource="https://w3id.org/tso#System"/>
        <rdfs:range rdf:resource="https://w3id.org/tso#System"/>
        <rdfs:comment xml:lang="en">A relationship linking systems to describe that one system has electrical energy supplied by the other.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="de">Eine Beziehung, welche Systeme untereinander verbindet um zu beschreiben, dass ein System elektrische Energie von einem anderen System zuführt bekommt.</rdfs:comment>
        <rdfs:isDefinedBy rdf:resource="https://w3id.org/tso#"/>
        <rdfs:label xml:lang="de">bekommt elektrische Energie zugeführt</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="en">electrical energy supplied by</rdfs:label>
    </owl:ObjectProperty>
    


    <!-- https://w3id.org/tso#energyServedBy -->

    <owl:ObjectProperty rdf:about="https://w3id.org/tso#energyServedBy">
        <rdfs:subPropertyOf rdf:resource="https://w3id.org/tso#servedBy"/>
        <owl:inverseOf rdf:resource="https://w3id.org/tso#servesEnergy"/>
        <rdfs:domain rdf:resource="https://w3id.org/tso#Zone"/>
        <rdfs:range rdf:resource="https://w3id.org/tso#System"/>
        <rdfs:comment xml:lang="en">A relationship linking a zone to a system to describe that the zone is served energy by a system.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="de">Eine Beziehung, welche eine Zone mit einem System verbindet um zu beschreiben, dass die Zone von dem System mit Energie versorgt wird.</rdfs:comment>
        <rdfs:isDefinedBy rdf:resource="https://w3id.org/tso#"/>
        <rdfs:label xml:lang="en">energy served by</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="de">versorgt mit Energie von</rdfs:label>
    </owl:ObjectProperty>
    


    <!-- https://w3id.org/tso#energySuppliedBy -->

    <owl:ObjectProperty rdf:about="https://w3id.org/tso#energySuppliedBy">
        <rdfs:subPropertyOf rdf:resource="https://w3id.org/tso#exchangeEnergy"/>
        <owl:inverseOf rdf:resource="https://w3id.org/tso#suppliesEnergy"/>
        <rdfs:domain rdf:resource="https://w3id.org/tso#System"/>
        <rdfs:range rdf:resource="https://w3id.org/tso#System"/>
        <rdfs:comment xml:lang="en">A relationship linking systems to describe that one system has energy supplied by the other.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="de">Eine Beziehung, welche Systeme untereinander verbindet um zu beschreiben, dass ein System Energie von einem anderen System zuführt bekommt.</rdfs:comment>
        <rdfs:isDefinedBy rdf:resource="https://w3id.org/tso#"/>
        <rdfs:label xml:lang="de">bekommt Energie zugeführt</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="en">energy supplied by</rdfs:label>
    </owl:ObjectProperty>
    


    <!-- https://w3id.org/tso#exchangeData -->

    <owl:ObjectProperty rdf:about="https://w3id.org/tso#exchangeData">
        <rdfs:subPropertyOf rdf:resource="https://w3id.org/tso#connects"/>
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2002/07/owl#SymmetricProperty"/>
        <rdfs:domain rdf:resource="https://w3id.org/tso#System"/>
        <rdfs:range rdf:resource="https://w3id.org/tso#System"/>
        <rdfs:comment xml:lang="en">A relationship linking systems to describe that the systems exchange data.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="de">Eine Beziehung, welche Systeme untereinander verbindet um zu beschreiben, dass die Systeme Daten austauschen.</rdfs:comment>
        <rdfs:isDefinedBy rdf:resource="https://w3id.org/tso#"/>
        <rdfs:label xml:lang="en">exchange data</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="de">tauscht Daten aus</rdfs:label>
    </owl:ObjectProperty>
    


    <!-- https://w3id.org/tso#exchangeElectricalEnergy -->

    <owl:ObjectProperty rdf:about="https://w3id.org/tso#exchangeElectricalEnergy">
        <rdfs:subPropertyOf rdf:resource="https://w3id.org/tso#exchangeEnergy"/>
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2002/07/owl#SymmetricProperty"/>
        <rdfs:domain rdf:resource="https://w3id.org/tso#System"/>
        <rdfs:range rdf:resource="https://w3id.org/tso#System"/>
        <rdfs:comment xml:lang="en">A relationship linking systems to describe that the systems exchange electrical energy.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="de">Eine Beziehung, welche Systeme untereinander verbindet um zu beschreiben, dass die Systeme elektrisch Energie austauschen.</rdfs:comment>
        <rdfs:isDefinedBy rdf:resource="https://w3id.org/tso#"/>
        <rdfs:label xml:lang="en">exchange electrical energy</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="de">tauscht elektrische Energie aus</rdfs:label>
    </owl:ObjectProperty>
    


    <!-- https://w3id.org/tso#exchangeEnergy -->

    <owl:ObjectProperty rdf:about="https://w3id.org/tso#exchangeEnergy">
        <rdfs:subPropertyOf rdf:resource="https://w3id.org/tso#connects"/>
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2002/07/owl#SymmetricProperty"/>
        <rdfs:domain rdf:resource="https://w3id.org/tso#System"/>
        <rdfs:range rdf:resource="https://w3id.org/tso#System"/>
        <rdfs:comment xml:lang="en">A relationship linking systems to describe that the systems exchange energy.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="de">Eine Beziehung, welche Systeme untereinander verbindet um zu beschreiben, dass die Systeme Energie austauschen.</rdfs:comment>
        <rdfs:isDefinedBy rdf:resource="https://w3id.org/tso#"/>
        <rdfs:label xml:lang="en">exchange energy</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="de">tauscht Energie aus</rdfs:label>
    </owl:ObjectProperty>
    


    <!-- https://w3id.org/tso#exchangeFluid -->

    <owl:ObjectProperty rdf:about="https://w3id.org/tso#exchangeFluid">
        <rdfs:subPropertyOf rdf:resource="https://w3id.org/tso#exchangeMass"/>
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2002/07/owl#SymmetricProperty"/>
        <rdfs:domain rdf:resource="https://w3id.org/tso#System"/>
        <rdfs:range rdf:resource="https://w3id.org/tso#System"/>
        <rdfs:comment xml:lang="en">A relationship linking systems to describe that the systems exchange fluid.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="de">Eine Beziehung, welche Systeme untereinander verbindet um zu beschreiben, dass die Systeme flüssige/gasförmige Masse austauschen.</rdfs:comment>
        <rdfs:isDefinedBy rdf:resource="https://w3id.org/tso#"/>
        <rdfs:label xml:lang="en">exchange fluid</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="de">tauscht flüssige/gasförmige Masse aus</rdfs:label>
    </owl:ObjectProperty>
    


    <!-- https://w3id.org/tso#exchangeGas -->

    <owl:ObjectProperty rdf:about="https://w3id.org/tso#exchangeGas">
        <rdfs:subPropertyOf rdf:resource="https://w3id.org/tso#exchangeFluid"/>
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2002/07/owl#SymmetricProperty"/>
        <rdfs:domain rdf:resource="https://w3id.org/tso#System"/>
        <rdfs:range rdf:resource="https://w3id.org/tso#System"/>
        <rdfs:comment xml:lang="en">A relationship linking systems to describe that the systems exchange gas.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="de">Eine Beziehung, welche Systeme untereinander verbindet um zu beschreiben, dass die Systeme gasförmige Masse austauschen.</rdfs:comment>
        <rdfs:isDefinedBy rdf:resource="https://w3id.org/tso#"/>
        <rdfs:label xml:lang="en">exchange gas</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="de">tauscht gasförmige Masse aus</rdfs:label>
    </owl:ObjectProperty>
    


    <!-- https://w3id.org/tso#exchangeLiquid -->

    <owl:ObjectProperty rdf:about="https://w3id.org/tso#exchangeLiquid">
        <rdfs:subPropertyOf rdf:resource="https://w3id.org/tso#exchangeFluid"/>
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2002/07/owl#SymmetricProperty"/>
        <rdfs:domain rdf:resource="https://w3id.org/tso#System"/>
        <rdfs:range rdf:resource="https://w3id.org/tso#System"/>
        <rdfs:comment xml:lang="en">A relationship linking systems to describe that the systems exchange liquid.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="de">Eine Beziehung, welche Systeme untereinander verbindet um zu beschreiben, dass die Systeme flüssige Masse austauschen.</rdfs:comment>
        <rdfs:isDefinedBy rdf:resource="https://w3id.org/tso#"/>
        <rdfs:label xml:lang="en">exchange liquid</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="de">tauscht flüssige Masse aus</rdfs:label>
    </owl:ObjectProperty>
    


    <!-- https://w3id.org/tso#exchangeMass -->

    <owl:ObjectProperty rdf:about="https://w3id.org/tso#exchangeMass">
        <rdfs:subPropertyOf rdf:resource="https://w3id.org/tso#connects"/>
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2002/07/owl#SymmetricProperty"/>
        <rdfs:domain rdf:resource="https://w3id.org/tso#System"/>
        <rdfs:range rdf:resource="https://w3id.org/tso#System"/>
        <rdfs:comment xml:lang="en">A relationship linking systems to describe that the systems exchange mass.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="de">Eine Beziehung, welche Systeme untereinander verbindet um zu beschreiben, dass die Systeme Masse austauschen.</rdfs:comment>
        <rdfs:isDefinedBy rdf:resource="https://w3id.org/tso#"/>
        <rdfs:label xml:lang="en">exchange mass</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="de">tauscht Masse aus</rdfs:label>
    </owl:ObjectProperty>
    


    <!-- https://w3id.org/tso#exchangeMechanicalEnergy -->

    <owl:ObjectProperty rdf:about="https://w3id.org/tso#exchangeMechanicalEnergy">
        <rdfs:subPropertyOf rdf:resource="https://w3id.org/tso#exchangeEnergy"/>
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2002/07/owl#SymmetricProperty"/>
        <rdfs:domain rdf:resource="https://w3id.org/tso#System"/>
        <rdfs:range rdf:resource="https://w3id.org/tso#System"/>
        <rdfs:comment xml:lang="en">A relationship linking systems to describe that the systems exchange mechanical energy.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="de">Eine Beziehung, welche Systeme untereinander verbindet um zu beschreiben, dass die Systeme mechanische Energie austauschen.</rdfs:comment>
        <rdfs:isDefinedBy rdf:resource="https://w3id.org/tso#"/>
        <rdfs:label xml:lang="en">exchange mechanical energy</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="de">tauscht mechanische Energie aus</rdfs:label>
    </owl:ObjectProperty>
    


    <!-- https://w3id.org/tso#exchangeSolid -->

    <owl:ObjectProperty rdf:about="https://w3id.org/tso#exchangeSolid">
        <rdfs:subPropertyOf rdf:resource="https://w3id.org/tso#exchangeMass"/>
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2002/07/owl#SymmetricProperty"/>
        <rdfs:domain rdf:resource="https://w3id.org/tso#System"/>
        <rdfs:range rdf:resource="https://w3id.org/tso#System"/>
        <rdfs:comment xml:lang="en">A relationship linking systems to describe that the systems exchange solid.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="de">Eine Beziehung, welche Systeme untereinander verbindet um zu beschreiben, dass die Systeme feste Masse austauschen.</rdfs:comment>
        <rdfs:isDefinedBy rdf:resource="https://w3id.org/tso#"/>
        <rdfs:label xml:lang="en">exchange solid</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="de">tauscht feste Masse aus</rdfs:label>
    </owl:ObjectProperty>
    


    <!-- https://w3id.org/tso#exchangeThermalEnergy -->

    <owl:ObjectProperty rdf:about="https://w3id.org/tso#exchangeThermalEnergy">
        <rdfs:subPropertyOf rdf:resource="https://w3id.org/tso#exchangeEnergy"/>
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2002/07/owl#SymmetricProperty"/>
        <rdfs:domain rdf:resource="https://w3id.org/tso#System"/>
        <rdfs:range rdf:resource="https://w3id.org/tso#System"/>
        <rdfs:comment xml:lang="en">A relationship linking systems to describe that the systems exchange thermal energy.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="de">Eine Beziehung, welche Systeme untereinander verbindet um zu beschreiben, dass die Systeme thermische Energie austauschen.</rdfs:comment>
        <rdfs:isDefinedBy rdf:resource="https://w3id.org/tso#"/>
        <rdfs:label xml:lang="en">exchange thermal energy</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="de">tauscht thermische Energie aus</rdfs:label>
    </owl:ObjectProperty>
    


    <!-- https://w3id.org/tso#fluidServedBy -->

    <owl:ObjectProperty rdf:about="https://w3id.org/tso#fluidServedBy">
        <rdfs:subPropertyOf rdf:resource="https://w3id.org/tso#massServedBy"/>
        <owl:inverseOf rdf:resource="https://w3id.org/tso#servesFluid"/>
        <rdfs:domain rdf:resource="https://w3id.org/tso#Zone"/>
        <rdfs:range rdf:resource="https://w3id.org/tso#System"/>
        <rdfs:comment xml:lang="en">A relationship linking a zone to a system to describe that the zone is served fluid mass by a system.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="de">Eine Beziehung, welche eine Zone mit einem System verbindet um zu beschreiben, dass die Zone von dem System mit flüssiger/gasförmiger Masse versorgt wird.</rdfs:comment>
        <rdfs:isDefinedBy rdf:resource="https://w3id.org/tso#"/>
        <rdfs:label xml:lang="en">fluid served by</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="de">versorgt mit flüssiger/gasförmiger Masse von</rdfs:label>
    </owl:ObjectProperty>
    


    <!-- https://w3id.org/tso#fluidSuppliedBy -->

    <owl:ObjectProperty rdf:about="https://w3id.org/tso#fluidSuppliedBy">
        <rdfs:subPropertyOf rdf:resource="https://w3id.org/tso#exchangeFluid"/>
        <owl:inverseOf rdf:resource="https://w3id.org/tso#suppliesFluid"/>
        <rdfs:domain rdf:resource="https://w3id.org/tso#System"/>
        <rdfs:range rdf:resource="https://w3id.org/tso#System"/>
        <rdfs:comment xml:lang="en">A relationship linking systems to describe that one system has fluid mass supplied by the other.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="de">Eine Beziehung, welche Systeme untereinander verbindet um zu beschreiben, dass ein System flüssige/gasförmige von einem anderen System zuführt bekommt.</rdfs:comment>
        <rdfs:isDefinedBy rdf:resource="https://w3id.org/tso#"/>
        <rdfs:label xml:lang="de">bekommt flüssige/gasförmige Masse zugeführt</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="en">fluid supplied by</rdfs:label>
    </owl:ObjectProperty>
    


    <!-- https://w3id.org/tso#gasServedBy -->

    <owl:ObjectProperty rdf:about="https://w3id.org/tso#gasServedBy">
        <rdfs:subPropertyOf rdf:resource="https://w3id.org/tso#fluidServedBy"/>
        <owl:inverseOf rdf:resource="https://w3id.org/tso#servesGas"/>
        <rdfs:domain rdf:resource="https://w3id.org/tso#Zone"/>
        <rdfs:range rdf:resource="https://w3id.org/tso#System"/>
        <rdfs:comment xml:lang="en">A relationship linking a zone to a system to describe that the zone is served gaseous mass by a system.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="de">Eine Beziehung, welche eine Zone mit einem System verbindet um zu beschreiben, dass die Zone von dem System mit gasförmiger Masse versorgt wird.</rdfs:comment>
        <rdfs:isDefinedBy rdf:resource="https://w3id.org/tso#"/>
        <rdfs:label xml:lang="en">gas served by</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="de">versorgt mit gasförmiger Masse von</rdfs:label>
    </owl:ObjectProperty>
    


    <!-- https://w3id.org/tso#gasSuppliedBy -->

    <owl:ObjectProperty rdf:about="https://w3id.org/tso#gasSuppliedBy">
        <rdfs:subPropertyOf rdf:resource="https://w3id.org/tso#exchangeGas"/>
        <owl:inverseOf rdf:resource="https://w3id.org/tso#suppliesGas"/>
        <rdfs:domain rdf:resource="https://w3id.org/tso#System"/>
        <rdfs:range rdf:resource="https://w3id.org/tso#System"/>
        <rdfs:comment xml:lang="en">A relationship linking systems to describe that one system has gaseous mass supplied by the other.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="de">Eine Beziehung, welche Systeme untereinander verbindet um zu beschreiben, dass ein System gasförmige Masse von einem anderen System zuführt bekommt.</rdfs:comment>
        <rdfs:isDefinedBy rdf:resource="https://w3id.org/tso#"/>
        <rdfs:label xml:lang="de">bekommt gasförmige Masse zugeführt</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="en">gas supplied by</rdfs:label>
    </owl:ObjectProperty>
    


    <!-- https://w3id.org/tso#hasSink -->

    <owl:ObjectProperty rdf:about="https://w3id.org/tso#hasSink">
        <owl:inverseOf rdf:resource="https://w3id.org/tso#sinkOf"/>
        <rdfs:domain rdf:resource="https://w3id.org/tso#System"/>
        <rdfs:range rdf:resource="https://w3id.org/tso#System"/>
        <rdfs:comment xml:lang="en">A relationship identifying the sink of a system.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="de">Eine Beziehung, welche die Senke eines Systems identifziert.</rdfs:comment>
        <rdfs:isDefinedBy rdf:resource="https://w3id.org/tso#"/>
        <rdfs:label xml:lang="en">has sink</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="de">hat Senke</rdfs:label>
    </owl:ObjectProperty>
    


    <!-- https://w3id.org/tso#hasSource -->

    <owl:ObjectProperty rdf:about="https://w3id.org/tso#hasSource">
        <owl:inverseOf rdf:resource="https://w3id.org/tso#sourceOf"/>
        <rdfs:domain rdf:resource="https://w3id.org/tso#System"/>
        <rdfs:range rdf:resource="https://w3id.org/tso#System"/>
        <rdfs:comment xml:lang="en">A relationship identifying the source of a system.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="de">Eine Beziehung, welche die Quelle eines Systems identifiziert.</rdfs:comment>
        <rdfs:isDefinedBy rdf:resource="https://w3id.org/tso#"/>
        <rdfs:label xml:lang="en">has source</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="de">hat Quelle</rdfs:label>
    </owl:ObjectProperty>
    


    <!-- https://w3id.org/tso#hasState -->

    <owl:ObjectProperty rdf:about="https://w3id.org/tso#hasState">
        <owl:inverseOf rdf:resource="https://w3id.org/tso#stateOf"/>
        <rdfs:domain rdf:resource="https://w3id.org/tso#System"/>
        <rdfs:range rdf:resource="https://w3id.org/tso#State"/>
        <rdfs:comment xml:lang="en">A relationship identifying the state of a system.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="de">Eine Beziehung, welche den Zustand eines Systems identifiziert.</rdfs:comment>
        <rdfs:isDefinedBy rdf:resource="https://w3id.org/tso#"/>
        <rdfs:label xml:lang="en">has state</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="de">hat Zustand</rdfs:label>
    </owl:ObjectProperty>
    


    <!-- https://w3id.org/tso#hasSubState -->

    <owl:ObjectProperty rdf:about="https://w3id.org/tso#hasSubState">
        <owl:inverseOf rdf:resource="https://w3id.org/tso#subStateOf"/>
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2002/07/owl#TransitiveProperty"/>
        <rdfs:domain rdf:resource="https://w3id.org/tso#State"/>
        <rdfs:range rdf:resource="https://w3id.org/tso#State"/>
        <rdfs:comment xml:lang="en">A relationship linking a state to its sub state.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="de">Eine Beziehung, welche einen Zustand mit dessen Subzustand verbindet.</rdfs:comment>
        <rdfs:isDefinedBy rdf:resource="https://w3id.org/tso#"/>
        <rdfs:label xml:lang="en">has sub state</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="de">hat Subzustand</rdfs:label>
    </owl:ObjectProperty>
    


    <!-- https://w3id.org/tso#hasSubSystem -->

    <owl:ObjectProperty rdf:about="https://w3id.org/tso#hasSubSystem">
        <owl:inverseOf rdf:resource="https://w3id.org/tso#subSystemOf"/>
        <rdfs:domain rdf:resource="https://w3id.org/tso#System"/>
        <rdfs:range rdf:resource="https://w3id.org/tso#System"/>
        <rdfs:comment xml:lang="en">A relationship linking a system to its sub system.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="de">Eine Beziehung, welche ein System mit dessen Subsystem verbindet.</rdfs:comment>
        <rdfs:isDefinedBy rdf:resource="https://w3id.org/tso#"/>
        <rdfs:label xml:lang="en">has sub system</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="de">hat Subsystem</rdfs:label>
    </owl:ObjectProperty>
    


    <!-- https://w3id.org/tso#lightEnergyServedBy -->

    <owl:ObjectProperty rdf:about="https://w3id.org/tso#lightEnergyServedBy">
        <rdfs:subPropertyOf rdf:resource="https://w3id.org/tso#energyServedBy"/>
        <owl:inverseOf rdf:resource="https://w3id.org/tso#servesLightEnergy"/>
        <rdfs:domain rdf:resource="https://w3id.org/tso#Zone"/>
        <rdfs:range rdf:resource="https://w3id.org/tso#System"/>
        <rdfs:comment xml:lang="en">A relationship linking a zone to a system to describe that the zone is served light energy by a system.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="de">Eine Beziehung, welche eine Zone mit einem System verbindet um zu beschreiben, dass die Zone von dem System mit Lichtenergie versorgt wird.</rdfs:comment>
        <rdfs:isDefinedBy rdf:resource="https://w3id.org/tso#"/>
        <rdfs:label xml:lang="en">light energy served by</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="de">versorgt mit Lichtenergie von</rdfs:label>
    </owl:ObjectProperty>
    


    <!-- https://w3id.org/tso#liquidServedBy -->

    <owl:ObjectProperty rdf:about="https://w3id.org/tso#liquidServedBy">
        <rdfs:subPropertyOf rdf:resource="https://w3id.org/tso#fluidServedBy"/>
        <owl:inverseOf rdf:resource="https://w3id.org/tso#servesLiquid"/>
        <rdfs:domain rdf:resource="https://w3id.org/tso#Zone"/>
        <rdfs:range rdf:resource="https://w3id.org/tso#System"/>
        <rdfs:comment xml:lang="en">A relationship linking a zone to a system to describe that the zone is served liquid mass by a system.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="de">Eine Beziehung, welche eine Zone mit einem System verbindet um zu beschreiben, dass die Zone von dem System mit flüssiger Masse versorgt wird.</rdfs:comment>
        <rdfs:isDefinedBy rdf:resource="https://w3id.org/tso#"/>
        <rdfs:label xml:lang="en">liquid served by</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="de">versorgt mit flüssiger Masse von</rdfs:label>
    </owl:ObjectProperty>
    


    <!-- https://w3id.org/tso#liquidSuppliedBy -->

    <owl:ObjectProperty rdf:about="https://w3id.org/tso#liquidSuppliedBy">
        <rdfs:subPropertyOf rdf:resource="https://w3id.org/tso#exchangeLiquid"/>
        <owl:inverseOf rdf:resource="https://w3id.org/tso#suppliesLiquid"/>
        <rdfs:domain rdf:resource="https://w3id.org/tso#System"/>
        <rdfs:range rdf:resource="https://w3id.org/tso#System"/>
        <rdfs:comment xml:lang="en">A relationship linking systems to describe that one system has liquid mass supplied by the other.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="de">Eine Beziehung, welche Systeme untereinander verbindet um zu beschreiben, dass ein System flüssige Masse von einem anderen System zuführt bekommt.</rdfs:comment>
        <rdfs:isDefinedBy rdf:resource="https://w3id.org/tso#"/>
        <rdfs:label xml:lang="de">bekommt flüssige Masse zugeführt</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="en">liquid supplied by</rdfs:label>
    </owl:ObjectProperty>
    


    <!-- https://w3id.org/tso#locatedIn -->

    <owl:ObjectProperty rdf:about="https://w3id.org/tso#locatedIn">
        <rdfs:domain rdf:resource="https://w3id.org/tso#System"/>
        <rdfs:range rdf:resource="https://w3id.org/tso#Zone"/>
        <rdfs:comment xml:lang="en">A relationship, which defines the position of a system in a spatial context.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="de">Eine Beziehung, welche die Position eines Systems im räumlichen Kontext beschreibt.</rdfs:comment>
        <rdfs:isDefinedBy>https://w3id.org/tso#</rdfs:isDefinedBy>
        <rdfs:label xml:lang="en">located in</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="de">platziert in</rdfs:label>
    </owl:ObjectProperty>
    


    <!-- https://w3id.org/tso#massServedBy -->

    <owl:ObjectProperty rdf:about="https://w3id.org/tso#massServedBy">
        <rdfs:subPropertyOf rdf:resource="https://w3id.org/tso#servedBy"/>
        <owl:inverseOf rdf:resource="https://w3id.org/tso#servesMass"/>
        <rdfs:domain rdf:resource="https://w3id.org/tso#Zone"/>
        <rdfs:range rdf:resource="https://w3id.org/tso#System"/>
        <rdfs:comment xml:lang="en">A relationship linking a zone to a system to describe that the zone is served mass by a system.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="de">Eine Beziehung, welche eine Zone mit einem System verbindet um zu beschreiben, dass die Zone von dem System mit Masse versorgt wird.</rdfs:comment>
        <rdfs:isDefinedBy rdf:resource="https://w3id.org/tso#"/>
        <rdfs:label xml:lang="en">mass served by</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="de">versorgt mit Masse von</rdfs:label>
    </owl:ObjectProperty>
    


    <!-- https://w3id.org/tso#massSuppliedBy -->

    <owl:ObjectProperty rdf:about="https://w3id.org/tso#massSuppliedBy">
        <rdfs:subPropertyOf rdf:resource="https://w3id.org/tso#exchangeMass"/>
        <owl:inverseOf rdf:resource="https://w3id.org/tso#suppliesMass"/>
        <rdfs:domain rdf:resource="https://w3id.org/tso#System"/>
        <rdfs:range rdf:resource="https://w3id.org/tso#System"/>
        <rdfs:comment xml:lang="en">A relationship linking systems to describe that one system has mass supplied by the other.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="de">Eine Beziehung, welche Systeme untereinander verbindet um zu beschreiben, dass ein System Masse von einem anderen System zuführt bekommt.</rdfs:comment>
        <rdfs:isDefinedBy rdf:resource="https://w3id.org/tso#"/>
        <rdfs:label xml:lang="de">bekommt Masse zugeführt</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="en">mass supplied by</rdfs:label>
    </owl:ObjectProperty>
    


    <!-- https://w3id.org/tso#mechanicalEnergyServedBy -->

    <owl:ObjectProperty rdf:about="https://w3id.org/tso#mechanicalEnergyServedBy">
        <rdfs:subPropertyOf rdf:resource="https://w3id.org/tso#energyServedBy"/>
        <owl:inverseOf rdf:resource="https://w3id.org/tso#servesMechanicalEnergy"/>
        <rdfs:domain rdf:resource="https://w3id.org/tso#Zone"/>
        <rdfs:range rdf:resource="https://w3id.org/tso#System"/>
        <rdfs:comment xml:lang="en">A relationship linking a zone to a system to describe that the zone is served mechanical energy by a system.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="de">Eine Beziehung, welche eine Zone mit einem System verbindet um zu beschreiben, dass die Zone von dem System mit mechanischer Energie versorgt wird.</rdfs:comment>
        <rdfs:isDefinedBy rdf:resource="https://w3id.org/tso#"/>
        <rdfs:label xml:lang="en">mechanical energy served by</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="de">versorgt mit mechanischer Energie von</rdfs:label>
    </owl:ObjectProperty>
    


    <!-- https://w3id.org/tso#mechanicalEnergySuppliedBy -->

    <owl:ObjectProperty rdf:about="https://w3id.org/tso#mechanicalEnergySuppliedBy">
        <rdfs:subPropertyOf rdf:resource="https://w3id.org/tso#exchangeMechanicalEnergy"/>
        <owl:inverseOf rdf:resource="https://w3id.org/tso#suppliesMechanicalEnergy"/>
        <rdfs:domain rdf:resource="https://w3id.org/tso#System"/>
        <rdfs:range rdf:resource="https://w3id.org/tso#System"/>
        <rdfs:comment xml:lang="en">A relationship linking systems to describe that one system has mechanical energy supplied by the other.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="de">Eine Beziehung, welche Systeme untereinander verbindet um zu beschreiben, dass ein System mechanische Energie von einem anderen System zuführt bekommt.</rdfs:comment>
        <rdfs:isDefinedBy rdf:resource="https://w3id.org/tso#"/>
        <rdfs:label xml:lang="de">bekommt mechanische Energie zugeführt</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="en">mechanical energy supplied by</rdfs:label>
    </owl:ObjectProperty>
    


    <!-- https://w3id.org/tso#servedBy -->

    <owl:ObjectProperty rdf:about="https://w3id.org/tso#servedBy">
        <owl:inverseOf rdf:resource="https://w3id.org/tso#serves"/>
        <rdfs:domain rdf:resource="https://w3id.org/tso#Zone"/>
        <rdfs:range rdf:resource="https://w3id.org/tso#System"/>
        <rdfs:comment xml:lang="en">A relationship linking a zone to a system to describe that the zone is served by a system.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="de">Eine Beziehung, welche eine Zone mit einem System verbindet um zu beschreiben, dass die Zone von dem System versorgt wird.</rdfs:comment>
        <rdfs:isDefinedBy rdf:resource="https://w3id.org/tso#"/>
        <rdfs:label xml:lang="en">served by</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="de">versorgt von</rdfs:label>
    </owl:ObjectProperty>
    


    <!-- https://w3id.org/tso#serves -->

    <owl:ObjectProperty rdf:about="https://w3id.org/tso#serves">
        <rdfs:domain rdf:resource="https://w3id.org/tso#System"/>
        <rdfs:range rdf:resource="https://w3id.org/tso#Zone"/>
        <rdfs:comment xml:lang="en">A relationship linking a system to a zone to describe that the system serves the zone.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="de">Eine Beziehung, welche ein System mit einer Zone verbindet um zu beschreiben, dass das System die Zone versorgt.</rdfs:comment>
        <rdfs:isDefinedBy rdf:resource="https://w3id.org/tso#"/>
        <rdfs:label xml:lang="en">serves</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="de">versorgt</rdfs:label>
    </owl:ObjectProperty>
    


    <!-- https://w3id.org/tso#servesData -->

    <owl:ObjectProperty rdf:about="https://w3id.org/tso#servesData">
        <rdfs:subPropertyOf rdf:resource="https://w3id.org/tso#serves"/>
        <rdfs:domain rdf:resource="https://w3id.org/tso#System"/>
        <rdfs:range rdf:resource="https://w3id.org/tso#Zone"/>
        <rdfs:comment xml:lang="en">A relationship linking a system to a zone to describe that the system serves data to the zone.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="de">Eine Beziehung, welche ein System mit einer Zone verbindet um zu beschreiben, dass das System die Zone mit Daten versorgt.</rdfs:comment>
        <rdfs:isDefinedBy rdf:resource="https://w3id.org/tso#"/>
        <rdfs:label xml:lang="en">serves data</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="de">versorgt mit Daten</rdfs:label>
    </owl:ObjectProperty>
    


    <!-- https://w3id.org/tso#servesElectricalEnergy -->

    <owl:ObjectProperty rdf:about="https://w3id.org/tso#servesElectricalEnergy">
        <rdfs:subPropertyOf rdf:resource="https://w3id.org/tso#servesEnergy"/>
        <rdfs:domain rdf:resource="https://w3id.org/tso#System"/>
        <rdfs:range rdf:resource="https://w3id.org/tso#Zone"/>
        <rdfs:comment xml:lang="en">A relationship linking a system to a zone to describe that the system serves electrical energy to the zone.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="de">Eine Beziehung, welche ein System mit einer Zone verbindet um zu beschreiben, dass das System die Zone mit elektrischer Energie versorgt.</rdfs:comment>
        <rdfs:isDefinedBy rdf:resource="https://w3id.org/tso#"/>
        <rdfs:label xml:lang="en">serves electrical energy</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="de">versorgt mit elektrischer Energie</rdfs:label>
    </owl:ObjectProperty>
    


    <!-- https://w3id.org/tso#servesEnergy -->

    <owl:ObjectProperty rdf:about="https://w3id.org/tso#servesEnergy">
        <rdfs:subPropertyOf rdf:resource="https://w3id.org/tso#serves"/>
        <rdfs:domain rdf:resource="https://w3id.org/tso#System"/>
        <rdfs:range rdf:resource="https://w3id.org/tso#Zone"/>
        <rdfs:comment xml:lang="en">A relationship linking a system to a zone to describe that the system serves energy to the zone.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="de">Eine Beziehung, welche ein System mit einer Zone verbindet um zu beschreiben, dass das System die Zone mit Energie versorgt.</rdfs:comment>
        <rdfs:isDefinedBy rdf:resource="https://w3id.org/tso#"/>
        <rdfs:label xml:lang="en">serves energy</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="de">versorgt mit Energie</rdfs:label>
    </owl:ObjectProperty>
    


    <!-- https://w3id.org/tso#servesFluid -->

    <owl:ObjectProperty rdf:about="https://w3id.org/tso#servesFluid">
        <rdfs:subPropertyOf rdf:resource="https://w3id.org/tso#servesMass"/>
        <rdfs:domain rdf:resource="https://w3id.org/tso#System"/>
        <rdfs:range rdf:resource="https://w3id.org/tso#Zone"/>
        <rdfs:comment xml:lang="en">A relationship linking a system to a zone to describe that the system serves fluid mass to the zone.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="de">Eine Beziehung, welche ein System mit einer Zone verbindet um zu beschreiben, dass das System die Zone mit einer flüssigen/gasförmigen Masse versorgt.</rdfs:comment>
        <rdfs:isDefinedBy rdf:resource="https://w3id.org/tso#"/>
        <rdfs:label xml:lang="en">serves fluid</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="de">versorgt mit flüssiger/gasförmiger Masse</rdfs:label>
    </owl:ObjectProperty>
    


    <!-- https://w3id.org/tso#servesGas -->

    <owl:ObjectProperty rdf:about="https://w3id.org/tso#servesGas">
        <rdfs:subPropertyOf rdf:resource="https://w3id.org/tso#servesFluid"/>
        <rdfs:domain rdf:resource="https://w3id.org/tso#System"/>
        <rdfs:range rdf:resource="https://w3id.org/tso#Zone"/>
        <rdfs:comment xml:lang="en">A relationship linking a system to a zone to describe that the system serves gaseous mass to the zone.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="de">Eine Beziehung, welche ein System mit einer Zone verbindet um zu beschreiben, dass das System die Zone mit einer gasförmigen Masse versorgt.</rdfs:comment>
        <rdfs:isDefinedBy rdf:resource="https://w3id.org/tso#"/>
        <rdfs:label xml:lang="en">serves gas</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="de">versorgt mit gasförmiger Masse</rdfs:label>
    </owl:ObjectProperty>
    


    <!-- https://w3id.org/tso#servesLightEnergy -->

    <owl:ObjectProperty rdf:about="https://w3id.org/tso#servesLightEnergy">
        <rdfs:subPropertyOf rdf:resource="https://w3id.org/tso#servesEnergy"/>
        <rdfs:domain rdf:resource="https://w3id.org/tso#System"/>
        <rdfs:range rdf:resource="https://w3id.org/tso#Zone"/>
        <rdfs:comment xml:lang="en">A relationship linking a system to a zone to describe that the system serves light energy to the zone.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="de">Eine Beziehung, welche ein System mit einer Zone verbindet um zu beschreiben, dass das System die Zone mit Lichtenergie versorgt.</rdfs:comment>
        <rdfs:isDefinedBy rdf:resource="https://w3id.org/tso#"/>
        <rdfs:label xml:lang="en">serves light energy</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="de">versorgt mit Lichtenergie</rdfs:label>
    </owl:ObjectProperty>
    


    <!-- https://w3id.org/tso#servesLiquid -->

    <owl:ObjectProperty rdf:about="https://w3id.org/tso#servesLiquid">
        <rdfs:subPropertyOf rdf:resource="https://w3id.org/tso#servesFluid"/>
        <rdfs:domain rdf:resource="https://w3id.org/tso#System"/>
        <rdfs:range rdf:resource="https://w3id.org/tso#Zone"/>
        <rdfs:comment xml:lang="en">A relationship linking a system to a zone to describe that the system serves liquid mass to the zone.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="de">Eine Beziehung, welche ein System mit einer Zone verbindet um zu beschreiben, dass das System die Zone mit einer flüssigen Masse versorgt.</rdfs:comment>
        <rdfs:isDefinedBy rdf:resource="https://w3id.org/tso#"/>
        <rdfs:label xml:lang="en">serves liquid</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="de">versorgt mit flüssiger Masse</rdfs:label>
    </owl:ObjectProperty>
    


    <!-- https://w3id.org/tso#servesMass -->

    <owl:ObjectProperty rdf:about="https://w3id.org/tso#servesMass">
        <rdfs:subPropertyOf rdf:resource="https://w3id.org/tso#serves"/>
        <rdfs:domain rdf:resource="https://w3id.org/tso#System"/>
        <rdfs:range rdf:resource="https://w3id.org/tso#Zone"/>
        <rdfs:comment xml:lang="en">A relationship linking a system to a zone to describe that the system serves mass to the zone.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="de">Eine Beziehung, welche ein System mit einer Zone verbindet um zu beschreiben, dass das System die Zone mit Masse versorgt.</rdfs:comment>
        <rdfs:isDefinedBy rdf:resource="https://w3id.org/tso#"/>
        <rdfs:label xml:lang="en">serves mass</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="de">versorgt mit Masse</rdfs:label>
    </owl:ObjectProperty>
    


    <!-- https://w3id.org/tso#servesMechanicalEnergy -->

    <owl:ObjectProperty rdf:about="https://w3id.org/tso#servesMechanicalEnergy">
        <rdfs:subPropertyOf rdf:resource="https://w3id.org/tso#servesEnergy"/>
        <rdfs:domain rdf:resource="https://w3id.org/tso#System"/>
        <rdfs:range rdf:resource="https://w3id.org/tso#Zone"/>
        <rdfs:comment xml:lang="en">A relationship linking a system to a zone to describe that the system serves mechanical energy to the zone.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="de">Eine Beziehung, welche ein System mit einer Zone verbindet um zu beschreiben, dass das System die Zone mit mechanischer Energie versorgt.</rdfs:comment>
        <rdfs:isDefinedBy rdf:resource="https://w3id.org/tso#"/>
        <rdfs:label xml:lang="en">serves mechanical energy</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="de">versorgt mit mechanischer Energie</rdfs:label>
    </owl:ObjectProperty>
    


    <!-- https://w3id.org/tso#servesSolid -->

    <owl:ObjectProperty rdf:about="https://w3id.org/tso#servesSolid">
        <rdfs:subPropertyOf rdf:resource="https://w3id.org/tso#servesMass"/>
        <owl:inverseOf rdf:resource="https://w3id.org/tso#solidServedBy"/>
        <rdfs:domain rdf:resource="https://w3id.org/tso#System"/>
        <rdfs:range rdf:resource="https://w3id.org/tso#Zone"/>
        <rdfs:comment xml:lang="en">A relationship linking a system to a zone to describe that the system serves solid mass to the zone.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="de">Eine Beziehung, welche ein System mit einer Zone verbindet um zu beschreiben, dass das System die Zone mit fester Masse versorgt.</rdfs:comment>
        <rdfs:isDefinedBy rdf:resource="https://w3id.org/tso#"/>
        <rdfs:label xml:lang="en">serves solid</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="de">versorgt mit fester Masse</rdfs:label>
    </owl:ObjectProperty>
    


    <!-- https://w3id.org/tso#servesSoundEnergy -->

    <owl:ObjectProperty rdf:about="https://w3id.org/tso#servesSoundEnergy">
        <rdfs:subPropertyOf rdf:resource="https://w3id.org/tso#servesEnergy"/>
        <owl:inverseOf rdf:resource="https://w3id.org/tso#soundEnergyServedBy"/>
        <rdfs:domain rdf:resource="https://w3id.org/tso#System"/>
        <rdfs:range rdf:resource="https://w3id.org/tso#Zone"/>
        <rdfs:comment xml:lang="en">A relationship linking a system to a zone to describe that the system serves sound energy to the zone.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="de">Eine Beziehung, welche ein System mit einer Zone verbindet um zu beschreiben, dass das System die Zone mit Schallenergie versorgt.</rdfs:comment>
        <rdfs:isDefinedBy rdf:resource="https://w3id.org/tso#"/>
        <rdfs:label xml:lang="en">serves sound energy</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="de">versorgt mit Schallenergie</rdfs:label>
    </owl:ObjectProperty>
    


    <!-- https://w3id.org/tso#servesThermalEnergy -->

    <owl:ObjectProperty rdf:about="https://w3id.org/tso#servesThermalEnergy">
        <rdfs:subPropertyOf rdf:resource="https://w3id.org/tso#servesEnergy"/>
        <owl:inverseOf rdf:resource="https://w3id.org/tso#thermalEnergyServedBy"/>
        <rdfs:domain rdf:resource="https://w3id.org/tso#System"/>
        <rdfs:range rdf:resource="https://w3id.org/tso#Zone"/>
        <rdfs:comment xml:lang="en">A relationship linking a system to a zone to describe that the system serves thermal energy to the zone.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="de">Eine Beziehung, welche ein System mit einer Zone verbindet um zu beschreiben, dass das System die Zone mit thermischer Energie versorgt.</rdfs:comment>
        <rdfs:isDefinedBy rdf:resource="https://w3id.org/tso#"/>
        <rdfs:label xml:lang="en">serves thermal energy</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="de">versorgt mit thermischer Energie</rdfs:label>
    </owl:ObjectProperty>
    


    <!-- https://w3id.org/tso#sinkOf -->

    <owl:ObjectProperty rdf:about="https://w3id.org/tso#sinkOf">
        <rdfs:domain rdf:resource="https://w3id.org/tso#System"/>
        <rdfs:range rdf:resource="https://w3id.org/tso#System"/>
        <rdfs:comment xml:lang="en">A relationship identifying the system of a sink.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="de">Eine Beziehung, welche das dazugehörige System der Senke identifiziert.</rdfs:comment>
        <rdfs:isDefinedBy rdf:resource="https://w3id.org/tso#"/>
        <rdfs:label xml:lang="de">Senke von</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="en">sink of</rdfs:label>
    </owl:ObjectProperty>
    


    <!-- https://w3id.org/tso#solidServedBy -->

    <owl:ObjectProperty rdf:about="https://w3id.org/tso#solidServedBy">
        <rdfs:subPropertyOf rdf:resource="https://w3id.org/tso#massServedBy"/>
        <rdfs:domain rdf:resource="https://w3id.org/tso#Zone"/>
        <rdfs:range rdf:resource="https://w3id.org/tso#System"/>
        <rdfs:comment xml:lang="en">A relationship linking a zone to a system to describe that the zone is served solid mass by a system.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="de">Eine Beziehung, welche eine Zone mit einem System verbindet um zu beschreiben, dass die Zone von dem System mit fester Masse versorgt wird.</rdfs:comment>
        <rdfs:isDefinedBy rdf:resource="https://w3id.org/tso#"/>
        <rdfs:label xml:lang="en">solid served by</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="de">versorgt mit fester Masse von</rdfs:label>
    </owl:ObjectProperty>
    


    <!-- https://w3id.org/tso#solidSuppliedBy -->

    <owl:ObjectProperty rdf:about="https://w3id.org/tso#solidSuppliedBy">
        <rdfs:subPropertyOf rdf:resource="https://w3id.org/tso#exchangeSolid"/>
        <owl:inverseOf rdf:resource="https://w3id.org/tso#suppliesSolid"/>
        <rdfs:domain rdf:resource="https://w3id.org/tso#System"/>
        <rdfs:range rdf:resource="https://w3id.org/tso#System"/>
        <rdfs:comment xml:lang="en">A relationship linking systems to describe that one system has solid mass supplied by the other.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="de">Eine Beziehung, welche Systeme untereinander verbindet um zu beschreiben, dass ein System feste Masse von einem anderen System zuführt bekommt.</rdfs:comment>
        <rdfs:isDefinedBy rdf:resource="https://w3id.org/tso#"/>
        <rdfs:label xml:lang="de">bekommt feste Masse zugeführt</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="en">solid supplied by</rdfs:label>
    </owl:ObjectProperty>
    


    <!-- https://w3id.org/tso#soundEnergyServedBy -->

    <owl:ObjectProperty rdf:about="https://w3id.org/tso#soundEnergyServedBy">
        <rdfs:subPropertyOf rdf:resource="https://w3id.org/tso#energyServedBy"/>
        <rdfs:domain rdf:resource="https://w3id.org/tso#Zone"/>
        <rdfs:range rdf:resource="https://w3id.org/tso#System"/>
        <rdfs:comment xml:lang="en">A relationship linking a zone to a system to describe that the zone is served sound energy by a system.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="de">Eine Beziehung, welche eine Zone mit einem System verbindet um zu beschreiben, dass die Zone von dem System mit Schallenergie versorgt wird.</rdfs:comment>
        <rdfs:isDefinedBy rdf:resource="https://w3id.org/tso#"/>
        <rdfs:label xml:lang="en">sound energy served by</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="de">versorgt mit Schallenergie von</rdfs:label>
    </owl:ObjectProperty>
    


    <!-- https://w3id.org/tso#sourceOf -->

    <owl:ObjectProperty rdf:about="https://w3id.org/tso#sourceOf">
        <rdfs:domain rdf:resource="https://w3id.org/tso#System"/>
        <rdfs:range rdf:resource="https://w3id.org/tso#System"/>
        <rdfs:comment xml:lang="en">A relationship identifying the system of a source.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="de">Eine Beziehung, welche das dazugehörige System einer Quelle identifiziert.</rdfs:comment>
        <rdfs:isDefinedBy rdf:resource="https://w3id.org/tso#"/>
        <rdfs:label xml:lang="de">Quelle von</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="en">source of</rdfs:label>
    </owl:ObjectProperty>
    


    <!-- https://w3id.org/tso#stateOf -->

    <owl:ObjectProperty rdf:about="https://w3id.org/tso#stateOf">
        <rdfs:domain rdf:resource="https://w3id.org/tso#State"/>
        <rdfs:range rdf:resource="https://w3id.org/tso#System"/>
        <rdfs:comment xml:lang="en">A relationship identifying the system of a state.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="de">Eine Beziehung, welche das dazugehörige System eines Zustand identifiziert.</rdfs:comment>
        <rdfs:isDefinedBy rdf:resource="https://w3id.org/tso#"/>
        <rdfs:label xml:lang="de">Zustand von</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="en">state of</rdfs:label>
    </owl:ObjectProperty>
    


    <!-- https://w3id.org/tso#subStateOf -->

    <owl:ObjectProperty rdf:about="https://w3id.org/tso#subStateOf">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2002/07/owl#TransitiveProperty"/>
        <rdfs:domain rdf:resource="https://w3id.org/tso#State"/>
        <rdfs:range rdf:resource="https://w3id.org/tso#State"/>
        <rdfs:comment xml:lang="en">A relationship linking a state to its super state.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="de">Eine Beziehung, welche einen Zustand mit dessen Superzustand verbindet.</rdfs:comment>
        <rdfs:isDefinedBy rdf:resource="https://w3id.org/tso#"/>
        <rdfs:label xml:lang="de">Subzustand von</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="en">sub state of</rdfs:label>
    </owl:ObjectProperty>
    


    <!-- https://w3id.org/tso#subSystemOf -->

    <owl:ObjectProperty rdf:about="https://w3id.org/tso#subSystemOf">
        <rdfs:domain rdf:resource="https://w3id.org/tso#System"/>
        <rdfs:range rdf:resource="https://w3id.org/tso#System"/>
        <rdfs:comment xml:lang="en">A relationship linking a system to its super system.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="de">Eine Beziehung, welche ein System mit dessen Supersystem verbindet.</rdfs:comment>
        <rdfs:isDefinedBy rdf:resource="https://w3id.org/tso#"/>
        <rdfs:label xml:lang="de">Subsystem von</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="en">sub system of</rdfs:label>
    </owl:ObjectProperty>
    


    <!-- https://w3id.org/tso#suppliesData -->

    <owl:ObjectProperty rdf:about="https://w3id.org/tso#suppliesData">
        <rdfs:subPropertyOf rdf:resource="https://w3id.org/tso#exchangeData"/>
        <rdfs:domain rdf:resource="https://w3id.org/tso#System"/>
        <rdfs:range rdf:resource="https://w3id.org/tso#System"/>
        <rdfs:comment xml:lang="en">A relationship linking systems to describe that one system supplies data to the other.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="de">Eine Beziehung, welche Systeme untereinander verbindet um zu beschreiben, dass ein System Daten an das andere System zuführt.</rdfs:comment>
        <rdfs:isDefinedBy rdf:resource="https://w3id.org/tso#"/>
        <rdfs:label xml:lang="de">führt Daten zu</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="en">supplies data</rdfs:label>
    </owl:ObjectProperty>
    


    <!-- https://w3id.org/tso#suppliesElectricalEnergy -->

    <owl:ObjectProperty rdf:about="https://w3id.org/tso#suppliesElectricalEnergy">
        <rdfs:subPropertyOf rdf:resource="https://w3id.org/tso#exchangeElectricalEnergy"/>
        <rdfs:domain rdf:resource="https://w3id.org/tso#System"/>
        <rdfs:range rdf:resource="https://w3id.org/tso#System"/>
        <rdfs:comment xml:lang="en">A relationship linking systems to describe that one system supplies electrical energy to the other.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="de">Eine Beziehung, welche Systeme untereinander verbindet um zu beschreiben, dass ein System elektrische Energie an das andere System zuführt.</rdfs:comment>
        <rdfs:isDefinedBy rdf:resource="https://w3id.org/tso#"/>
        <rdfs:label xml:lang="de">führt elektrische Energie zu</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="en">supplies electrical energy</rdfs:label>
    </owl:ObjectProperty>
    


    <!-- https://w3id.org/tso#suppliesEnergy -->

    <owl:ObjectProperty rdf:about="https://w3id.org/tso#suppliesEnergy">
        <rdfs:subPropertyOf rdf:resource="https://w3id.org/tso#exchangeEnergy"/>
        <rdfs:domain rdf:resource="https://w3id.org/tso#System"/>
        <rdfs:range rdf:resource="https://w3id.org/tso#System"/>
        <rdfs:comment xml:lang="en">A relationship linking systems to describe that one system supplies energy to the other.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="de">Eine Beziehung, welche Systeme untereinander verbindet um zu beschreiben, dass ein System Energie an das andere System zuführt.</rdfs:comment>
        <rdfs:isDefinedBy rdf:resource="https://w3id.org/tso#"/>
        <rdfs:label xml:lang="de">führt Energie zu</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="en">supplies energy</rdfs:label>
    </owl:ObjectProperty>
    


    <!-- https://w3id.org/tso#suppliesFluid -->

    <owl:ObjectProperty rdf:about="https://w3id.org/tso#suppliesFluid">
        <rdfs:subPropertyOf rdf:resource="https://w3id.org/tso#exchangeFluid"/>
        <rdfs:domain rdf:resource="https://w3id.org/tso#System"/>
        <rdfs:range rdf:resource="https://w3id.org/tso#System"/>
        <rdfs:comment xml:lang="en">A relationship linking systems to describe that one system supplies fluid mass to the other.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="de">Eine Beziehung, welche Systeme untereinander verbindet um zu beschreiben, dass ein System flüssige/gasförmige Masse an das andere System zuführt.</rdfs:comment>
        <rdfs:isDefinedBy rdf:resource="https://w3id.org/tso#"/>
        <rdfs:label xml:lang="de">führt flüssige/gasförmige Masse zu</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="en">supplies fluid</rdfs:label>
    </owl:ObjectProperty>
    


    <!-- https://w3id.org/tso#suppliesGas -->

    <owl:ObjectProperty rdf:about="https://w3id.org/tso#suppliesGas">
        <rdfs:subPropertyOf rdf:resource="https://w3id.org/tso#exchangeGas"/>
        <rdfs:domain rdf:resource="https://w3id.org/tso#System"/>
        <rdfs:range rdf:resource="https://w3id.org/tso#System"/>
        <rdfs:comment xml:lang="en">A relationship linking systems to describe that one system supplies gaseous mass to the other.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="de">Eine Beziehung, welche Systeme untereinander verbindet um zu beschreiben, dass ein System gasförmige Masse an das andere System zuführt.</rdfs:comment>
        <rdfs:isDefinedBy rdf:resource="https://w3id.org/tso#"/>
        <rdfs:label xml:lang="de">führt gasförmige Masse zu</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="en">supplies gas</rdfs:label>
    </owl:ObjectProperty>
    


    <!-- https://w3id.org/tso#suppliesLiquid -->

    <owl:ObjectProperty rdf:about="https://w3id.org/tso#suppliesLiquid">
        <rdfs:subPropertyOf rdf:resource="https://w3id.org/tso#exchangeLiquid"/>
        <rdfs:domain rdf:resource="https://w3id.org/tso#System"/>
        <rdfs:range rdf:resource="https://w3id.org/tso#System"/>
        <rdfs:comment xml:lang="en">A relationship linking systems to describe that one system supplies liquid mass to the other.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="de">Eine Beziehung, welche Systeme untereinander verbindet um zu beschreiben, dass ein System flüssige Masse an das andere System zuführt.</rdfs:comment>
        <rdfs:isDefinedBy rdf:resource="https://w3id.org/tso#"/>
        <rdfs:label xml:lang="de">führt flüssige Masse zu</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="en">supplies liquid</rdfs:label>
    </owl:ObjectProperty>
    


    <!-- https://w3id.org/tso#suppliesMass -->

    <owl:ObjectProperty rdf:about="https://w3id.org/tso#suppliesMass">
        <rdfs:subPropertyOf rdf:resource="https://w3id.org/tso#exchangeMass"/>
        <rdfs:domain rdf:resource="https://w3id.org/tso#System"/>
        <rdfs:range rdf:resource="https://w3id.org/tso#System"/>
        <rdfs:comment xml:lang="en">A relationship linking systems to describe that one system supplies mass to the other.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="de">Eine Beziehung, welche Systeme untereinander verbindet um zu beschreiben, dass ein System Masse an das andere System zuführt.</rdfs:comment>
        <rdfs:isDefinedBy rdf:resource="https://w3id.org/tso#"/>
        <rdfs:label xml:lang="de">führt Masse zu</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="en">supplies mass</rdfs:label>
    </owl:ObjectProperty>
    


    <!-- https://w3id.org/tso#suppliesMechanicalEnergy -->

    <owl:ObjectProperty rdf:about="https://w3id.org/tso#suppliesMechanicalEnergy">
        <rdfs:subPropertyOf rdf:resource="https://w3id.org/tso#exchangeMechanicalEnergy"/>
        <rdfs:domain rdf:resource="https://w3id.org/tso#System"/>
        <rdfs:range rdf:resource="https://w3id.org/tso#System"/>
        <rdfs:comment xml:lang="en">A relationship linking systems to describe that one system supplies mechanical energy to the other.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="de">Eine Beziehung, welche Systeme untereinander verbindet um zu beschreiben, dass ein System mechanische Energie an das andere System zuführt.</rdfs:comment>
        <rdfs:isDefinedBy rdf:resource="https://w3id.org/tso#"/>
        <rdfs:label xml:lang="de">führt mechanische Energie zu</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="en">supplies mechanical energy</rdfs:label>
    </owl:ObjectProperty>
    


    <!-- https://w3id.org/tso#suppliesSolid -->

    <owl:ObjectProperty rdf:about="https://w3id.org/tso#suppliesSolid">
        <rdfs:subPropertyOf rdf:resource="https://w3id.org/tso#exchangeSolid"/>
        <rdfs:domain rdf:resource="https://w3id.org/tso#System"/>
        <rdfs:range rdf:resource="https://w3id.org/tso#System"/>
        <rdfs:comment xml:lang="en">A relationship linking systems to describe that one system supplies solid mass to the other.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="de">Eine Beziehung, welche Systeme untereinander verbindet um zu beschreiben, dass ein System feste Masse an das andere System zuführt.</rdfs:comment>
        <rdfs:isDefinedBy rdf:resource="https://w3id.org/tso#"/>
        <rdfs:label xml:lang="de">führt feste Masse zu</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="en">supplies solid</rdfs:label>
    </owl:ObjectProperty>
    


    <!-- https://w3id.org/tso#suppliesThermalEnergy -->

    <owl:ObjectProperty rdf:about="https://w3id.org/tso#suppliesThermalEnergy">
        <rdfs:subPropertyOf rdf:resource="https://w3id.org/tso#exchangeThermalEnergy"/>
        <owl:inverseOf rdf:resource="https://w3id.org/tso#themalEnergySuppliedBy"/>
        <rdfs:domain rdf:resource="https://w3id.org/tso#System"/>
        <rdfs:range rdf:resource="https://w3id.org/tso#System"/>
        <rdfs:comment xml:lang="en">A relationship linking systems to describe that one system supplies thermal energy to the other.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="de">Eine Beziehung, welche Systeme untereinander verbindet um zu beschreiben, dass ein System thermische Energie an das andere System zuführt.</rdfs:comment>
        <rdfs:isDefinedBy rdf:resource="https://w3id.org/tso#"/>
        <rdfs:label xml:lang="de">führt thermische Energie zu</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="en">supplies thermal energy</rdfs:label>
    </owl:ObjectProperty>
    


    <!-- https://w3id.org/tso#themalEnergySuppliedBy -->

    <owl:ObjectProperty rdf:about="https://w3id.org/tso#themalEnergySuppliedBy">
        <rdfs:subPropertyOf rdf:resource="https://w3id.org/tso#exchangeThermalEnergy"/>
        <rdfs:domain rdf:resource="https://w3id.org/tso#System"/>
        <rdfs:range rdf:resource="https://w3id.org/tso#System"/>
        <rdfs:comment xml:lang="en">A relationship linking systems to describe that one system has energy supplied by the other.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="de">Eine Beziehung, welche Systeme untereinander verbindet um zu beschreiben, dass ein System thermische Energie von einem anderen System zuführt bekommt.</rdfs:comment>
        <rdfs:isDefinedBy rdf:resource="https://w3id.org/tso#"/>
        <rdfs:label xml:lang="de">bekommt thermische Energie zugeführt</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="en">thermal energy supplied by</rdfs:label>
    </owl:ObjectProperty>
    


    <!-- https://w3id.org/tso#thermalEnergyServedBy -->

    <owl:ObjectProperty rdf:about="https://w3id.org/tso#thermalEnergyServedBy">
        <rdfs:subPropertyOf rdf:resource="https://w3id.org/tso#energyServedBy"/>
        <rdfs:domain rdf:resource="https://w3id.org/tso#Zone"/>
        <rdfs:range rdf:resource="https://w3id.org/tso#System"/>
        <rdfs:comment xml:lang="en">A relationship linking a zone to a system to describe that the zone is served thermal energy by a system.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="de">Eine Beziehung, welche eine Zone mit einem System verbindet um zu beschreiben, dass die Zone von dem System mit thermischer Energie versorgt wird.</rdfs:comment>
        <rdfs:isDefinedBy rdf:resource="https://w3id.org/tso#"/>
        <rdfs:label xml:lang="en">thermal energy served by</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="de">versorgt mit thermischer Energie von</rdfs:label>
    </owl:ObjectProperty>
    


    <!-- 
    ///////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////
    //
    // Data properties
    //
    ///////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////
     -->

    


    <!-- https://w3id.org/tso#hasDataPointKey -->

    <owl:DatatypeProperty rdf:about="https://w3id.org/tso#hasDataPointKey">
        <rdfs:domain rdf:resource="https://w3id.org/tso#System"/>
        <rdfs:range rdf:resource="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string"/>
        <rdfs:comment xml:lang="en">A relationship which assignes a data point key to a system.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="de">Eine Beziehung, die einem System einen Anlagenkennzeichnungsschlüssel zuweist.</rdfs:comment>
        <rdfs:isDefinedBy rdf:resource="https://w3id.org/tso#"/>
        <rdfs:label xml:lang="en">has data point key</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="de">hat Anlagenkennzeichnungsschlüssel</rdfs:label>
    </owl:DatatypeProperty>
    


    <!-- 
    ///////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////
    //
    // Classes
    //
    ///////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////
     -->

    


    <!-- https://w3id.org/tso#AutomationSystem -->

    <owl:Class rdf:about="https://w3id.org/tso#AutomationSystem">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="https://w3id.org/tso#FunctionalSystem"/>
        <rdfs:comment xml:lang="en">A system which distributes/stores/converts data for the purpose of automation and monitoring.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="de">Ein System, welches Daten zum Zweck der Automation und des Monitorings verteilt/speichert/konvertiert.</rdfs:comment>
        <rdfs:isDefinedBy rdf:resource="https://w3id.org/tso#"/>
        <rdfs:label xml:lang="en">Automation System</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="de">Automatisierungssystem</rdfs:label>
    </owl:Class>
    


    <!-- https://w3id.org/tso#Component -->

    <owl:Class rdf:about="https://w3id.org/tso#Component">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="https://w3id.org/tso#System"/>
        <owl:disjointWith rdf:resource="https://w3id.org/tso#State"/>
        <owl:disjointWith rdf:resource="https://w3id.org/tso#Zone"/>
        <rdfs:comment xml:lang="en">A component is a model of a whole which is isolated from the world or a supersystem, which may consists of interconnected components or sub-systems and has attributes such as inputs, outputs and states. The boundary which isolates the component from the world or a supersystem is defined by the manufacturer with regards to the product aspect.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="de">Eine Komponente ist das Modell einer Ganzheit welches von ihrer Umgebung bzw. einem Supersystems abgegrenzt ist, welches aus miteinander verknüpften Komponenten oder Subsystemen bestehen kann und Attribute wie Inputs, Outputs und Zuständen aufweist. Die Grenze, welche die Komponente von ihrer Umgebung bzw. einem Supersystem abgrenzt wird vom Hersteller in Bezug auf den Produktaspekt definiert.</rdfs:comment>
        <rdfs:isDefinedBy xml:lang="de">https://w3id.org/tso#</rdfs:isDefinedBy>
        <rdfs:label xml:lang="en">Component</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="de">Komponente</rdfs:label>
    </owl:Class>
    


    <!-- https://w3id.org/tso#ConversionSystem -->

    <owl:Class rdf:about="https://w3id.org/tso#ConversionSystem">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="https://w3id.org/tso#TechnicalSystem"/>
        <rdfs:comment xml:lang="en">A system which converts mass, energy and/or data.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="de">Ein System, welches Masse, Energie und/oder Daten konvertiert.</rdfs:comment>
        <rdfs:isDefinedBy rdf:resource="https://w3id.org/tso#"/>
        <rdfs:label xml:lang="en">Conversion System</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="de">Wandlungssystem</rdfs:label>
    </owl:Class>
    


    <!-- https://w3id.org/tso#CoolingSystem -->

    <owl:Class rdf:about="https://w3id.org/tso#CoolingSystem">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="https://w3id.org/tso#FunctionalSystem"/>
        <rdfs:comment xml:lang="en">A system which distributes/stores/converts thermal energy for the purpose of cooling.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="de">Ein System, welches thermische Energie für den Zweck der Kühlung verteilt/speichert/konvertiert.</rdfs:comment>
        <rdfs:isDefinedBy rdf:resource="https://w3id.org/tso#"/>
        <rdfs:label xml:lang="en">Cooling System</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="de">Kühlsystem</rdfs:label>
    </owl:Class>
    


    <!-- https://w3id.org/tso#DataConversionSystem -->

    <owl:Class rdf:about="https://w3id.org/tso#DataConversionSystem">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="https://w3id.org/tso#ConversionSystem"/>
        <rdfs:comment xml:lang="en">A system, which converts data.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="de">Ein System, welches Daten wandelt.</rdfs:comment>
        <rdfs:isDefinedBy rdf:resource="https://w3id.org/tso#"/>
        <rdfs:label xml:lang="en">Data Conversion System</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="de">Datenwandlungssystem</rdfs:label>
    </owl:Class>
    


    <!-- https://w3id.org/tso#DataSystem -->

    <owl:Class rdf:about="https://w3id.org/tso#DataSystem">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="https://w3id.org/tso#FunctionalSystem"/>
        <rdfs:comment xml:lang="en">A system which distributes/stores/converts data.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="de">Ein System, welches Daten verteilt/speichert/konvertiert.</rdfs:comment>
        <rdfs:isDefinedBy rdf:resource="https://w3id.org/tso#"/>
        <rdfs:label xml:lang="en">Data System</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="de">Datensystem</rdfs:label>
    </owl:Class>
    


    <!-- https://w3id.org/tso#DistributionSystem -->

    <owl:Class rdf:about="https://w3id.org/tso#DistributionSystem">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="https://w3id.org/tso#TechnicalSystem"/>
        <rdfs:comment xml:lang="en">A system which distributes mass, energy and/or data.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="de">Ein System, welches Masse, Energie und/oder Daten verteilt.</rdfs:comment>
        <rdfs:isDefinedBy rdf:resource="https://w3id.org/tso#"/>
        <rdfs:label xml:lang="en">Distribution System</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="de">Verteilungssystem</rdfs:label>
    </owl:Class>
    


    <!-- https://w3id.org/tso#DrainageSystem -->

    <owl:Class rdf:about="https://w3id.org/tso#DrainageSystem">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="https://w3id.org/tso#FunctionalSystem"/>
        <rdfs:comment xml:lang="en">A system which discharges mass.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="de">Ein System, welches Masse abführt.</rdfs:comment>
        <rdfs:isDefinedBy rdf:resource="https://w3id.org/tso#"/>
        <rdfs:label xml:lang="de">Abflusssystem</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="en">Drainage System</rdfs:label>
    </owl:Class>
    


    <!-- https://w3id.org/tso#ElectricalSystem -->

    <owl:Class rdf:about="https://w3id.org/tso#ElectricalSystem">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="https://w3id.org/tso#FunctionalSystem"/>
        <rdfs:comment xml:lang="en">A system which distributes/stores/converts electrical energy.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="de">Ein System, welches elektrische Energie verteilt/speichert/konvertiert.</rdfs:comment>
        <rdfs:isDefinedBy rdf:resource="https://w3id.org/tso#"/>
        <rdfs:label xml:lang="en">Electrical System</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="de">Elektroniksystem</rdfs:label>
    </owl:Class>
    


    <!-- https://w3id.org/tso#EnergyConversionSystem -->

    <owl:Class rdf:about="https://w3id.org/tso#EnergyConversionSystem">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="https://w3id.org/tso#ConversionSystem"/>
        <rdfs:comment xml:lang="en">A system which converts energy to another form of energy and/or data.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="de">Ein System, welches Energie in eine andere Form von Energie konvertiert.</rdfs:comment>
        <rdfs:isDefinedBy rdf:resource="https://w3id.org/tso#"/>
        <rdfs:label xml:lang="de">Energiewandlungssystem</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="en">Energy Conversion System</rdfs:label>
    </owl:Class>
    


    <!-- https://w3id.org/tso#FluidSystem -->

    <owl:Class rdf:about="https://w3id.org/tso#FluidSystem">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="https://w3id.org/tso#FunctionalSystem"/>
        <rdfs:comment xml:lang="en">A system which supplies/stores/converts fluid mass.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="de">Ein System, welches gasförmige/flüssige Masse versorgt/speichert/konvertiert.</rdfs:comment>
        <rdfs:isDefinedBy rdf:resource="https://w3id.org/tso#"/>
        <rdfs:label xml:lang="en">Fluid System</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="de">Strömungssystem</rdfs:label>
    </owl:Class>
    


    <!-- https://w3id.org/tso#FunctionalSystem -->

    <owl:Class rdf:about="https://w3id.org/tso#FunctionalSystem">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="https://w3id.org/tso#System"/>
        <rdfs:comment xml:lang="en">A system is a model of a whole which is isolated from the world or a supersystem, which may consists of interconnected components or subsystems and has attributes such as inputs, outputs and states. Is is predominantly defined by its overall inherent function.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="de">Ein funktionales System ist das Modell einer Ganzheit welches von seiner Umgebung bzw. einem Supersystems abgegrenzt ist, welches aus miteinander verknüpften Komponenten oder Subsystemen bestehen kann und Atrribute wie Inputs, Outputs und Zuständen aufweist. Es ist überwiegend über die inhärente Gesamtfunktion definiert.</rdfs:comment>
        <rdfs:isDefinedBy rdf:resource="https://w3id.org/tso#"/>
        <rdfs:label xml:lang="en">Functional System</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="de">Funktionales System</rdfs:label>
    </owl:Class>
    


    <!-- https://w3id.org/tso#HeatingSystem -->

    <owl:Class rdf:about="https://w3id.org/tso#HeatingSystem">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="https://w3id.org/tso#FunctionalSystem"/>
        <rdfs:comment xml:lang="en">A system which distributes/stores/converts thermal energy for the purpose of heating.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="de">Ein System, welches thermische Energie für den Zweck der Heizung verteilt/speichert/konvertiert.</rdfs:comment>
        <rdfs:isDefinedBy rdf:resource="https://w3id.org/tso#"/>
        <rdfs:label xml:lang="en">Heating System</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="de">Heizsystem</rdfs:label>
    </owl:Class>
    


    <!-- https://w3id.org/tso#MassConversionSystem -->

    <owl:Class rdf:about="https://w3id.org/tso#MassConversionSystem">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="https://w3id.org/tso#ConversionSystem"/>
        <rdfs:comment xml:lang="en">A system which converts mass.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="de">Ein System, welches Masse wandelt.</rdfs:comment>
        <rdfs:isDefinedBy rdf:resource="https://w3id.org/tso#"/>
        <rdfs:label xml:lang="en">Mass Conversion System</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="de">Materienwandlungssystem</rdfs:label>
    </owl:Class>
    


    <!-- https://w3id.org/tso#ReturnSystem -->

    <owl:Class rdf:about="https://w3id.org/tso#ReturnSystem">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="https://w3id.org/tso#DistributionSystem"/>
        <rdfs:comment xml:lang="en">A system which returns mass, energy and/or data.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="de">Ein System, welches Masse, Energie und/oder Daten zurückführt.</rdfs:comment>
        <rdfs:isDefinedBy rdf:resource="https://w3id.org/tso#"/>
        <rdfs:label xml:lang="en">Return System</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="de">Rückführungssystem</rdfs:label>
    </owl:Class>
    


    <!-- https://w3id.org/tso#SafetySystem -->

    <owl:Class rdf:about="https://w3id.org/tso#SafetySystem">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="https://w3id.org/tso#FunctionalSystem"/>
        <rdfs:comment xml:lang="en">A system which protects from danger and damage.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="de">Ein System, welches vor Gefahr und Schäden schützt.</rdfs:comment>
        <rdfs:isDefinedBy rdf:resource="https://w3id.org/tso#"/>
        <rdfs:label xml:lang="en">Safety System</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="de">Sicherheitssystem</rdfs:label>
    </owl:Class>
    


    <!-- https://w3id.org/tso#SanitarySystem -->

    <owl:Class rdf:about="https://w3id.org/tso#SanitarySystem">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="https://w3id.org/tso#FunctionalSystem"/>
        <rdfs:comment xml:lang="en">A system, which converts, stores and distributes a mass for the purpose of hygiene and human health.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="de">Ein System, welches Masse zu Zweck der Hygiene und Gesundheit des Menschens wandelt, versogt und speichert.</rdfs:comment>
        <rdfs:isDefinedBy rdf:resource="https://w3id.org/tso#"/>
        <rdfs:label xml:lang="en">Sanitary System</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="de">Sanitärsystem</rdfs:label>
    </owl:Class>
    


    <!-- https://w3id.org/tso#State -->

    <owl:Class rdf:about="https://w3id.org/tso#State">
        <owl:disjointWith rdf:resource="https://w3id.org/tso#System"/>
        <owl:disjointWith rdf:resource="https://w3id.org/tso#Zone"/>
        <rdfs:comment xml:lang="en">A state defines the internal condition of a planned or abstract system. This includes specific aspects as on, off, open or closed as well as general aspects such as outdoor-air-operation, mixed-air-operation or heating-operation.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="de">Ein Zustand beschreibt die innere Verfassung eines geplanten oder abstrakten Systems. Dies umfasst spezifische Aspekte wie an, aus, offen oder geschlossen als auch übergreifende Aspekte wie zum Beispiel Frischluftbetrieb, Mischluftbetrieb oder Heizbetrieb.</rdfs:comment>
        <rdfs:isDefinedBy rdf:resource="https://w3id.org/tso#"/>
        <rdfs:label xml:lang="en">State</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="de">Zustand</rdfs:label>
    </owl:Class>
    


    <!-- https://w3id.org/tso#StorageSystem -->

    <owl:Class rdf:about="https://w3id.org/tso#StorageSystem">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="https://w3id.org/tso#TechnicalSystem"/>
        <rdfs:comment xml:lang="en">A system which stores mass, energy and/or data.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="de">Ein System, welches Masse, Energie und/oder Daten speichert</rdfs:comment>
        <rdfs:isDefinedBy rdf:resource="https://w3id.org/tso#"/>
        <rdfs:label xml:lang="de">Speichersystem</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="en">Storage System</rdfs:label>
    </owl:Class>
    


    <!-- https://w3id.org/tso#SupplySystem -->

    <owl:Class rdf:about="https://w3id.org/tso#SupplySystem">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="https://w3id.org/tso#DistributionSystem"/>
        <rdfs:comment xml:lang="en">A system which supplies mass, energy and/or data.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="de">Ein System, welches Masse, Energie und/oder Daten versorgt.</rdfs:comment>
        <rdfs:isDefinedBy rdf:resource="https://w3id.org/tso#"/>
        <rdfs:label xml:lang="en">Supply System</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="de">Versorgungssystem</rdfs:label>
    </owl:Class>
    


    <!-- https://w3id.org/tso#System -->

    <owl:Class rdf:about="https://w3id.org/tso#System">
        <owl:disjointWith rdf:resource="https://w3id.org/tso#Zone"/>
        <rdfs:comment xml:lang="en">A system is a model of a whole which is isolated from the world or a supersystem, which may consists of interconnected components or subsystems and has attributes such as inputs, outputs and states.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="de">Ein System ist das Modell einer Ganzheit welches von seiner Umgebung bzw. einem Supersystems abgegrenzt ist, welches aus miteinander verknüpften Komponenten oder Subsystemen bestehen kann und Attribute wie Inputs, Outputs und Zuständen aufweist.</rdfs:comment>
        <rdfs:isDefinedBy rdf:resource="https://w3id.org/tso#"/>
        <rdfs:label xml:lang="de">System</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="en">System</rdfs:label>
    </owl:Class>
    


    <!-- https://w3id.org/tso#TechnicalSystem -->

    <owl:Class rdf:about="https://w3id.org/tso#TechnicalSystem">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="https://w3id.org/tso#System"/>
        <rdfs:comment xml:lang="en">A system is a model of a whole which is isolated from the world or a supersystem, which may consists of interconnected components or subsystems and has attributes such as inputs, outputs and states. Is is predominantly defined by the technical solution with which the overall inherent function is fulfilled.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="de">Ein technisches System ist das Modell einer Ganzheit welches von seiner Umgebung bzw. einem Supersystems abgegrenzt ist, welches aus miteinander verknüpften Komponenten oder Subsystemen bestehen kann und Atrribute wie Inputs, Outputs und Zuständen aufweist. Es ist überwiegend über die technische Lösung zur Umsetzung der entsprechenden inhärente Gesamtfunktion definiert.</rdfs:comment>
        <rdfs:isDefinedBy rdf:resource="https://w3id.org/tso#"/>
        <rdfs:label xml:lang="en">Technical System</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="de">Technisches System</rdfs:label>
    </owl:Class>
    


    <!-- https://w3id.org/tso#VentilationSystem -->

    <owl:Class rdf:about="https://w3id.org/tso#VentilationSystem">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="https://w3id.org/tso#FunctionalSystem"/>
        <rdfs:comment xml:lang="en">A system which supplies ventilation.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="de">Ein System, welches Ventilation versorgt.</rdfs:comment>
        <rdfs:isDefinedBy rdf:resource="https://w3id.org/tso#"/>
        <rdfs:label xml:lang="de">Belüftungssystem</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="en">Ventilation System</rdfs:label>
    </owl:Class>
    


    <!-- https://w3id.org/tso#Zone -->

    <owl:Class rdf:about="https://w3id.org/tso#Zone">
        <rdfs:comment xml:lang="en">A part of the physical world or a virtual world that is inherently both located in this world and has a 3D spatial extent.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="de">Ein Teil der realen oder virtuellen Welt die beide Teil dieser Welt sind und eine räumliche Ausdehnung hat.</rdfs:comment>
        <rdfs:isDefinedBy rdf:resource="https://w3id.org/tso#"/>
        <rdfs:label xml:lang="de">Zone</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="en">Zone</rdfs:label>
    </owl:Class>
</rdf:RDF>



<!-- Generated by the OWL API (version 4.5.9.2019-02-01T07:24:44Z) https://github.com/owlcs/owlapi -->

